(this["webpackJsonpgorog-katolikus-parokia"]=this["webpackJsonpgorog-katolikus-parokia"]||[]).push([[0],{46:function(e,a,t){},47:function(e,a,t){"use strict";t.r(a);var s=t(0),l=t(1),n=t(18),k=t.n(n),r=t(6),i=t(2),o=t(28),z=t(13),g=t(14);function m(){var e=Object(z.a)(["\n  list-style: none;\n  display: flex;\n  li {\n    padding: 0 0.6rem;\n  }\n  @media (max-width: 767px) {\n    flex-flow: column nowrap;\n    background-color: #0d2538;\n    position: fixed;\n    transform: ",";\n    top: 0;\n    right: 0;\n    height: 100vh;\n    width: 300px;\n    padding-top: 3.5rem;\n    transition: transform 0.3s ease-in-out;\n    li {\n      color: #fff;\n    }\n  }\n"]);return m=function(){return e},e}var d=g.a.ul(m(),(function(e){return e.open?"translateX(0)":"translateX(100%)"})),c=function(e){var a=e.open;return Object(s.jsxs)(d,{open:a,children:[Object(s.jsx)("li",{children:Object(s.jsx)(r.b,{to:"/communityhouse",children:Object(s.jsxs)("p",{children:["K\xf6z\xf6ss\xe9gi",Object(s.jsx)("br",{}),"H\xe1z"]})})}),Object(s.jsx)("li",{children:Object(s.jsx)(r.b,{to:"/history",children:Object(s.jsxs)("p",{children:["G\xf6r\xf6gkatolikusok",Object(s.jsx)("br",{}),"Magyarorsz\xe1gon"]})})}),Object(s.jsx)("li",{children:Object(s.jsx)(r.b,{to:"/news",children:Object(s.jsx)("p",{children:"H\xedrek"})})}),Object(s.jsx)("li",{children:Object(s.jsx)(r.b,{to:"/bible",children:Object(s.jsxs)("p",{children:["Online",Object(s.jsx)("br",{}),"Biblia"]})})}),Object(s.jsx)("li",{children:Object(s.jsx)(r.b,{to:"/calendar",children:Object(s.jsx)("p",{children:"Napt\xe1r"})})}),Object(s.jsx)("li",{children:Object(s.jsx)(r.b,{to:"/about",children:Object(s.jsx)("p",{children:"R\xf3lunk"})})}),Object(s.jsx)("li",{children:Object(s.jsx)(r.b,{to:"/contact",children:Object(s.jsx)("p",{children:"Kapcsolat"})})})]})};function b(){var e=Object(z.a)(["\n  width: 2rem;\n  height: 2rem;\n  position: fixed;\n  top: 1rem;\n  right: 1rem;\n  z-index: 20;\n  display: none;\n  @media (max-width: 767px) {\n    display: flex;\n    justify-content: space-around;\n    flex-flow: column nowrap;\n  }\n  div {\n    width: 2rem;\n    height: 0.25rem;\n    background-color: ",";\n    border-radius: 10px;\n    transform-origin: 1px;\n    transition: all 0.3s linear;\n    &:nth-child(1) {\n      transform: ",";\n    }\n    &:nth-child(2) {\n      transform: ",";\n      opacity: ",";\n    }\n    &:nth-child(3) {\n      transform: ",";\n    }\n  }\n"]);return b=function(){return e},e}var j=g.a.div(b(),(function(e){return e.open?"#ccc":"#333"}),(function(e){return e.open?"rotate(45deg)":"rotate(0)"}),(function(e){return e.open?"translateX(100%)":"translateX(0)"}),(function(e){return e.open?0:1}),(function(e){return e.open?"rotate(-45deg)":"rotate(0)"})),y=function(){var e=Object(l.useState)(!1),a=Object(o.a)(e,2),t=a[0],n=a[1];return Object(s.jsxs)(s.Fragment,{children:[Object(s.jsxs)(j,{open:t,onClick:function(){return n(!t)},children:[Object(s.jsx)("div",{}),Object(s.jsx)("div",{}),Object(s.jsx)("div",{})]}),Object(s.jsx)(c,{open:t})]})},h=t.p+"static/media/ICXC_NIKA.45b76602.svg",p=function(){return Object(s.jsxs)("nav",{className:"navbar bg-primary",children:[Object(s.jsx)(r.b,{to:"/",children:Object(s.jsxs)("div",{style:{display:"flex",alignItems:"center"},children:[Object(s.jsx)("img",{src:h,style:{height:"50px",width:"50px",display:"inline-block",marginRight:"0.7rem"},alt:"logo"}),Object(s.jsxs)("p",{className:"title",style:{display:"inline-block"},children:["Hajd\xfas\xe1msoni",Object(s.jsx)("br",{}),"G\xf6r\xf6gkatolikus Par\xf3kia"]})]})}),Object(s.jsx)(y,{})]})},v=t(25),u=t(26),x=t(29),O=t(27),f=function(e){Object(x.a)(t,e);var a=Object(O.a)(t);function t(){return Object(v.a)(this,t),a.apply(this,arguments)}return Object(u.a)(t,[{key:"render",value:function(){return Object(s.jsxs)("div",{className:"container",children:[Object(s.jsx)("h3",{className:"title header text-center py-3",children:"Dics\u0151s\xe9g J\xe9zus Krisztusnak!"}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1 mb-1",children:[Object(s.jsx)("div",{className:"pb-1 flex",children:Object(s.jsx)("p",{className:"quote badge-2",children:'"...vel\xfcnk az Isten, \xe9rts\xe9tek meg nemzetek \xe9s t\xe9rjetek meg, mert vel\xfcnk az Isten!\u201d - (Iz. 8. 9.)'})}),Object(s.jsx)("p",{children:"T\xf6bb mint 150 \xe9ve jelen vannak a g\xf6r\xf6gkatolikus h\xedvek a hajd\xfas\xe1msoni k\xf6z\xf6ss\xe9g \xe9let\xe9ben. Tov\xe1bbra is szeretn\xe9nk akt\xedv \xe9rt\xe9kteremt\u0151k\xe9nt gazdag\xedtani egyh\xe1zunk \xe9s v\xe1rosunk \xe9let\xe9t."})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1 mb-1",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Nagyb\xf6jt kezdete"}),Object(s.jsx)("p",{className:"mb",children:"Febru\xe1r 15-\xe9n kezd\u0151dik a nagyb\xf6jti id\u0151, felk\xe9sz\xfcl\xe9s 40 napon \xe1t a H\xfasv\xe9t szent \xfcnnep\xe9re. A g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zban a nagyb\xf6jt m\xe1r k\xe9t nappal kor\xe1bban elkezd\u0151dik, mint a r\xf3mai katolikusokn\xe1l, a hamvaz\xf3szerda el\u0151tti h\xe9tf\u0151n. A b\xf6jt a g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zban a lelki felk\xe9sz\xfcl\xe9s, \xfajj\xe1sz\xfclet\xe9s id\u0151szaka, melyet a test aszk\xe9zise tesz teljess\xe9, hogy ily m\xf3don a h\xedvek m\xe9lt\xf3an \xfcnnepelhess\xe9k majd J\xe9zus felt\xe1mad\xe1s\xe1t. A b\u0171nb\xe1nati id\u0151szak jelent\u0151s\xe9g\xe9r\u0151l sz\xe1mos elm\xe9lked\xe9s sz\xfcletett az \xe9vsz\xe1zadok folyam\xe1n, az egyik szent atya, Zadonszki Szent Tyihon \xedgy fogalmaz:"}),Object(s.jsx)("div",{className:"mb flex",children:Object(s.jsx)("p",{className:"quote badge-2",children:"\u201eVan testi b\xf6jt, van lelki b\xf6jt is. Az a testi b\xf6jt, amikor a gyomor tart\xf3zkodik az \xe9telt\u0151l, italt\xf3l. A lelki b\xf6jt az, amikor a l\xe9lek megtart\xf3ztatja mag\xe1t a rossz gondolatokt\xf3l, cselekedetekt\u0151l, szavakt\xf3l. Az a j\xf3 b\xf6jt\xf6l\u0151, aki minden rosszt\xf3l elt\xe1volodik. Ha azt akarod, \xf3, kereszt\xe9ny, hogy ezen m\xf3dra a b\xf6jt hasznos legyen, akkor b\xf6jt\xf6lj testileg, b\xf6jt\xf6lj lelkileg is, \xe9s mindig b\xf6jt\xf6lj!\u201d"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"mb",children:"Van teh\xe1t lelki \xe9s testi b\xf6jt\xf6l\xe9s. A lelki b\xf6jt\xf6l\xe9s is egyfajta \xf6nmegtagad\xe1s, ami azt jelenti, hogy ebben az id\u0151szakban m\xe9g ink\xe1bb figyeln\xfcnk kell arra, hogy elker\xfclj\xfck a b\u0171n\xf6ket. Sz\xedriai Szent Efr\xe9m b\xf6jti im\xe1ds\xe1ga pontosan fogalmazza meg ezt:"}),Object(s.jsx)("div",{className:"mb flex",children:Object(s.jsx)("p",{className:"quote badge-2",children:"\u201e\xc9letem Ura \xe9s Uralkod\xf3ja, ne engedd hozz\xe1m a j\xf3ra val\xf3 rests\xe9g (lustas\xe1g), k\xf6nnyelm\u0171s\xe9g, p\xe9nzv\xe1gy \xe9s megsz\xf3l\xe1s szellem\xe9t.\u201d"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"mb",children:"A b\xf6jt, a test \xf6nmegtagad\xe1sa is, lemond\xe1s valamely \xe9lvezetr\u0151l, de mindig lelki c\xe9lzattal. A testi b\xf6jt\xf6l\xe9s leg\xe1ltal\xe1nosabb form\xe1ja az \xe9tkez\xe9sekben jelenik meg. B\xf6jt\xf6lhet\xfcnk \xe9telr\u0151l val\xf3 lemond\xe1ssal. A keleti egyh\xe1z el\u0151\xedr\xe1sa szerint nagyb\xf6jt els\u0151 napja \xe9s nagyp\xe9ntek szigor\xfa b\xf6jt, amelyb\u0151l csak ez a kett\u0151 ilyen van a g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zi \xe9vben. Ez a h\xfasos, zs\xedros, toj\xe1sos \xe9telekt\u0151l \xe9s a tejterm\xe9kekt\u0151l \u2013 ak\xe1r tejport tartalmaz\xf3 \xe9telekt\u0151l \u2013 val\xf3 tart\xf3zkod\xe1st jelenti. Kiv\xe9telt k\xe9pez azonban a hal (hidegv\xe9r\u0171ek) fogyaszt\xe1sa. A szigor\xfa b\xf6jt megtart\xe1sa 21 \xe9s 60 \xe9v k\xf6z\xf6tt k\xf6telez\u0151 az eg\xe9szs\xe9geseknek \xe9s saj\xe1t h\xe1ztart\xe1sukban \xe9tkez\u0151knek."}),Object(s.jsxs)("p",{children:["Hogyan tartod a Nagyb\xf6jti id\u0151t?",Object(s.jsx)("br",{}),"\xcdrd le: Testi - Lelki- Szellemi",Object(s.jsx)("br",{}),"Vegy\xe9tek komolyan a nagyb\xf6jti id\u0151t. Nagyb\xf6jt h\xe9tk\xf6znapjai a biz\xe1nci r\xedtus\xfa egyh\xe1zakban aliturgikus napok. Ez azt jelenti, hogy ezeken a napokon Szent Liturgi\xe1t nem v\xe9geznek, minthogy az Eucharisztia \xfcnnepl\xe9s\xe9nek \xf6r\xf6me nem f\xe9r \xf6ssze a b\xf6jt b\u0171nb\xe1nati jelleg\xe9vel. A g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1z azonban gondoskodik arr\xf3l, hogy ne csak vas\xe1rnapokon lehessen r\xe9szes\xfclni a szents\xe9g v\xe9tel\xe9ben, ez\xe9rt nagyb\xf6jt idej\xe9n szerd\xe1n \xe9s p\xe9nteken az el\u0151re megszentelt \xe1ldozatok liturgi\xe1j\xe1t v\xe9gzik."]})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"text-center pb-1",children:"Szertart\xe1saink"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Vas\xe1rnap:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"10:30 - Reggeli Istentisztelet (utrenye)"}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"11:00 - Szent Liturgia"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Szerda:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"16:30 - Szent Liturgia"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Szent gy\xf3n\xe1sra minden szertart\xe1s el\u0151tt van lehet\u0151s\xe9g."})]})]})}}]),t}(l.Component),A=function(){return Object(s.jsxs)("div",{className:"container",children:[Object(s.jsxs)("h3",{className:"title header text-center py-3",children:["Szeretettel k\xf6sz\xf6nt\xf6m \xd6n\xf6ket a 2019. Janu\xe1r 1-t\u0151l megalap\xedtott",Object(s.jsx)("br",{}),"Hajd\xfas\xe1msoni G\xf6r\xf6gkatolikus Egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gben"]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1",children:[Object(s.jsx)("p",{children:"Az a megtiszteltet\xe9s \xe9rt engem, Zolcs\xe1k Mikl\xf3st, hogy 2019. J\xfalius 1-t\u0151l Kocsis F\xfcl\xf6p \xe9rsek-metropolita kinevezett az egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g t\xf6rt\xe9nelm\xe9ben az els\u0151 par\xf3kus aty\xe1nak \xe9s r\xe1m b\xedzta a par\xf3kia vezet\xe9s\xe9t \xe9s a h\xedvek gondvisel\xe9s\xe9t."}),Object(s.jsx)("p",{children:"\xc9rsek aty\xe1t\xf3l, melyet \u0150 maga is a Szentl\xe9lekt\u0151l kapott, azt a k\xfcldet\xe9st kaptam, hogy az alapjair\xf3l \xe9p\xedtsem f\xf6l, \xfaj\xedtsam meg a templomunk liturgikus bels\u0151 ter\xe9t, fejlesszem az \xc1rp\xe1d utc\xe1n l\xe9v\u0151 r\xe9gi iskola \xe9p\xfclet\xe9t k\xf6z\xf6ss\xe9gi helly\xe9 \xe9s nagy l\xe9tsz\xe1m\xfa g\xf6r\xf6gkatolikus k\xf6z\xf6ss\xe9get \xe9p\xedtsek f\xf6l v\xe1rosunkban."}),Object(s.jsx)("p",{children:"\xc9ppen ez\xe9rt szeretn\xe9m csal\xe1djukat megl\xe1togatni, megismerkedni \xe9s megh\xedvni a szertart\xe1sainkra \xe9s a templomon k\xedv\xfcl szerzett k\xf6tetlen bar\xe1ti programjainkra."}),Object(s.jsx)("p",{children:"Amennyiben sz\xedvesen fogadnak otthonukban, b\xe1tran jelezz\xe9k azt nekem \xe9s nagy \xf6r\xf6mmel l\xe1togatok el \xd6n\xf6kh\xf6z \xe9s k\xe9r\xe9sre meg is \xe1ldom csal\xe1djukat. Janu\xe1r 6-i V\xedzkereszt \xfcnnep\xfcnk alkalm\xe1b\xf3l pedig lehet\u0151s\xe9g van a lak\xf3h\xe1z megszentel\xe9s\xe9re is."})]}),Object(s.jsxs)("div",{children:[Object(s.jsx)("h3",{className:"title header text-center py-3",children:"Hajd\xfas\xe1msoni G\xf6r\xf6gkatolikus Egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g Strukt\xfar\xe1lis szerkezete - 2021:"}),Object(s.jsxs)("div",{className:"group-cards",children:[Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"K\xe9pvisel\u0151-test\xfclet"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Eln\xf6k: Zolcs\xe1k Mikl\xf3s"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Gondnok: Fekete Csaba"}),Object(s.jsx)("p",{children:"P\xe9nzt\xe1ros: Feket\xe9n\xe9 Sajtos Erzs\xe9bet"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Jegyz\u0151: Harapk\xf3 Tam\xe1s"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"py",children:"Tagok:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Sur\xe1nyi Csab\xe1n\xe9"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Ill\xe9s S\xe1ndorn\xe9"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Szab\xf3 Attil\xe1n\xe9"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"py",children:"Megh\xedvottak:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Luk\xe1cs B\xe9la"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Papp Zolt\xe1n Ferenc"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Borb\xe9ly Zolt\xe1n"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Kasz\xe1s Zsolt"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Pasztor\xe1lis-gazdas\xe1gi csoport:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vezet\u0151: Fekete Csaba"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Harapk\xf3 Tam\xe1s"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Luk\xe1cs B\xe9la"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"K\xf6z\xf6ss\xe9gi H\xe1z csoport:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"H\xe1z-Gondnok: Papp Zolt\xe1n Ferenc"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"py",children:"Tagok:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Luk\xe1cs B\xe9la"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Borb\xe9ly Zolt\xe1n"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Kasz\xe1s Zsolt"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Nov\xe1k \xc1d\xe1m"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vasas J\xe1nos"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Danka Imre"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Liturgikus-szoci\xe1lis csoport:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vezet\u0151: Sur\xe1nyi"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Szab\xf3 Attil\xe1n\xe9"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Ill\xe9s S\xe1ndorn\xe9"}),Object(s.jsx)("p",{children:"T\xf3th-V. Enik\u0151"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"py",children:"J\xe9zus Ima csoport:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Tak\xe1cs P\xe1ln\xe9 Ida"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Dobi S\xe1ndorn\xe9 Ilike"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Csal\xe1di Hittanos csoport:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vezet\u0151: Ozsv\xe1th Emma"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Zsad\xe1nyi Marianna"}),Object(s.jsx)("p",{children:"S\xe1f\xe1r Ren\xe1ta"}),Object(s.jsx)("p",{children:"T\xf3th-V. Enik\u0151"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Dr. Harapk\xf3 Erzs\xe9bet"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Kasz\xe1s Zsoltn\xe9"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Ifj\xfas\xe1gi csoport:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vezet\u0151: Vasas Sebesty\xe9n"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Harapk\xf3 M\xe1t\xe9"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vasas Eszter"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Szab\xf3 Attila"}),Object(s.jsx)("p",{children:"De\xe1k Ferenc"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Szem\xe1n Szabolcs"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Egyh\xe1zi Honlap szerkeszt\u0151:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Kasz\xe1s Zsolt"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Kasz\xe1s Zsoltn\xe9"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Sur\xe1nyi Csab\xe1n\xe9"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Ikonfest\u0151-k\xf6r:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vezet\u0151: Zolcs\xe1k Mikl\xf3s"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"py",children:"Szervez\u0151k:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Dand\xe9 Melinda"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vasas Eszter"}),Object(s.jsx)("h4",{className:"py",children:"Tagok:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Kasz\xe1s Zsolt"}),Object(s.jsx)("p",{children:"T\xf3th-V. Enik\u0151"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"\xd6nkorm\xe1nyzati kapcsolattart\xf3:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Zsad\xe1nyi Marianna"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"R\xf3mai Katolikus Egyh\xe1zi kapcsolattart\xf3:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vasas J\xe1nos"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"card",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Hagyom\xe1ny\u0151rz\u0151 kapcsolattart\xf3:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"Piroska J\xe1nos"})]})]})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"mb-1",children:[Object(s.jsx)("h3",{className:"title header text-center py-3",children:"A Hajd\xfas\xe1msoni G\xf6r\xf6gkatolikus Egyh\xe1z t\xf6rt\xe9nete"}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1",children:[Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"1998. szeptember 20. Templomb\xfacs\xfa Hajd\xfas\xe1msonban. A mis\xe9t Dr. Pirigyi Istv\xe1n, Dr. Verdes Mikl\xf3s \xe9s Kiss Zsolt v\xe9gezte. A szentbesz\xe9det Dr. Pirigyi Istv\xe1n tartotta. Ez \xedgy hangzott:"}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"H\xfasz \xe9vvel ezel\u0151tt 1978. szeptember 24-\xe9n egy ver\u0151f\xe9nyes, sz\xe9p \u0151szi napon Dr. Bacs\xf3ka B\xe9la szemin\xe1riumi rektor, p\xfcsp\xf6ki irodaigazgat\xf3, felszentelte ezt a k\xe1poln\xe1t. J\xf3l eml\xe9kszem r\xe1, olyan sz\xe9p \u0151szi id\u0151 volt, mintha a term\xe9szet is vel\xfcnk \xfcnnepelt volna. A k\xe1polna keresztfelmagasztal\xe1s tisztelet\xe9re \xe9p\xfclt, most ennek az esem\xe9nynek \xfcnnepk\xf6r\xe9ben vagyunk, ez\xe9rt \xfcnnepelj\xfck, ez\xe9rt tartjuk most a templomb\xfacs\xfat. Amikor Zsolt atya felk\xe9rt, hogy \xe9n tartsam az \xfcnnepi szentbesz\xe9det, sokat gondolkodtam, hogy mir\u0151l is besz\xe9ljek. V\xe9g\xfcl \xfagy d\xf6nt\xf6ttem, hogy a S\xe1msoni egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g t\xf6rt\xe9net\xe9t - ami igen tanuls\xe1gos - foglalom \xf6ssze."}),Object(s.jsx)("p",{children:"1. A S\xe1msoni egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g 1901-ben alakult meg. Fircz\xe1k Gyula Munk\xe1csi p\xfcsp\xf6k, akinek joghat\xf3s\xe1ga al\xe1 tartozott ez a vid\xe9k is, S\xe1msont, mint le\xe1nyegyh\xe1zat, B\xf6k\xf6nyh\xf6z csatolta, de a S\xe1msoni h\xedvek m\xe1r 1909-ben arra k\xe9rt\xe9k a f\u0151p\xe1sztort, hogy csatolja \u0151ket a k\xf6nnyebben megk\xf6zel\xedthet\u0151 Debrecenhez. K\xe9r\xe9s\xfcket Mikl\xf3sy Istv\xe1n hajd\xfadorogi p\xfcsp\xf6k teljes\xedtette. (Debrecen \xe9s S\xe1mson is, 1912-ben a Hajd\xfadorogi egyh\xe1zmegy\xe9hez ker\xfclt.) A p\xfcsp\xf6k 1915. november 13-i rendelet\xe9vel S\xe1msont 1916. janu\xe1r 1-i hat\xe1llyal Debrecenhez csatolta. Az 1920-as n\xe9psz\xe1ml\xe1l\xe1s szerint S\xe1msonban 219 g\xf6r\xf6gkatolikus h\xedv\u0151 \xe9lt."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"A s\xe1msoni h\xedvek szinte azonnal felismert\xe9k, hogy a legels\u0151 feladatuk az iskola alap\xedt\xe1s. A nagyk\xf6zs\xe9gben ugyanis sem \xe1llami, sem k\xf6zs\xe9gi iskola nem volt, hanem csak reform\xe1tus \xe9s r\xf3mai katolikus iskola. Ezekbe viszont a g\xf6r\xf6gkatolikus gyermekeket a t\xfalzs\xfafolts\xe1gra hivatkozva nem vett\xe9k fel \xe9s ebben volt is valami. Akkort\xe1jt egy tan\xedt\xf3ra 60 gyermek jutott. 1946-ban egy f\xe9l \xe9vig mint egyetemista, magam is tan\xedtottam Ny\xedradonyban. A g\xf6r\xf6g katolikus elemi iskola k\xe9t els\u0151 oszt\xe1ly\xe1ban 120 gyermek volt. S\xe1mson belter\xfclet\xe9n 30, a k\xfclter\xfcleten 30 - 40 g\xf6r\xf6gkatolikus iskola k\xf6teles gyermek volt. Ezek iskolai oktat\xe1s \xe9s vall\xe1si nevel\xe9s n\xe9lk\xfcl maradtak. Ezen akartak seg\xedteni a s\xe1msoni egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g vezet\u0151 emberei. A S\xe1msoni egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g h\xedvei 1921. november 20-\xe1n k\xf6zgy\u0171l\xe9st tartottak, melyen elhat\xe1rozt\xe1k, hogy egyh\xe1zi iskol\xe1t l\xe9tes\xedtenek. Erre azonban a h\xedvek szeg\xe9nys\xe9ge miatt csak \xe9vek m\xfalva ker\xfclt sor. K\xe9tszer is pr\xf3b\xe1lkoztak \xe9p\xfclet v\xe1s\xe1rl\xe1ssal. Olyan \xe9p\xfcletekr\u0151l volt sz\xf3, melyet tanteremm\xe9 \xe9s tan\xedt\xf3i lak\xe1ss\xe1 lehetett volna \xe1talak\xedtani, de nem volt r\xe1 p\xe9nz\xfck. Seg\xedts\xe9get sehonnan nem kaptak. Igaz, az egykor oly j\xf3 magyar p\xe9nz, a korona el\xe9rt\xe9ktelenedett, m\xe1r milli\xf3kr\xf3l besz\xe9ltek. Bud J\xe1nos hittestv\xe9r\xfcnk, p\xe9nz\xfcgyminiszter teremtette meg az \xfaj p\xe9nzt, a peng\u0151t, mely K\xf6z\xe9p Eur\xf3pa legstabilabb p\xe9nze volt. V\xe9g\xfcl is a Vall\xe1s- \xe9s K\xf6zoktat\xe1s\xfcgyi Miniszt\xe9rium 1927.ben 16.977 peng\u0151t utalt ki a S\xe1msoni g\xf6r\xf6gkatolikus iskola \xe9s tan\xedt\xf3i lak\xe1s fel\xe9p\xedt\xe9s\xe9re, a t\xf6bbit magunknak a s\xe1msoniaknak kellett biztos\xedtaniuk. A s\xe1msoniak az \xe9p\xedtkez\xe9sre telket v\xe1s\xe1roltak, 1920 peng\u0151\xe9rt. Hogy ez milyen nagy p\xe9nz volt, erre egyetlen p\xe9lda: egy mez\u0151gazdas\xe1gi munk\xe1s nap sz\xe1ma akkort\xe1jt egy peng\u0151 volt. Az \xe9p\xedtkez\xe9s sor\xe1n a h\xedvek rengeteg k\xe9zimunk\xe1t adtak \xe9s ig\xe1s napsz\xe1mot biztos\xedtottak, \xedgy a tanterem \xe9s a tan\xedt\xf3i lak\xe1s 1927. augusztus 208 ra elk\xe9sz\xfclt. Megv\xe1lasztott\xe1k Fodor Antal szem\xe9ly\xe9ben az els\u0151 \xe9s egyetlen tan\xedt\xf3t, megindulhatott az iskolai oktat\xe1s. A tanteremben olt\xe1rt helyeztek el, itt folytak a szertart\xe1sok. A s\xe1msoni filia ell\xe1t\xe1sa a debreceni seg\xe9dlelk\xe9sz feladata lett, aki minden h\xf3nap m\xe1sodik vas\xe1rnapj\xe1n mis\xe9t v\xe9gzett az iskola-k\xe1poln\xe1ban."}),Object(s.jsx)("p",{children:"2. A m\xe1sodik vil\xe1gh\xe1bor\xfa ut\xe1n S\xe1mson fejl\u0151d\xe9snek indult. A f\xf6ldoszt\xf3 bizotts\xe1g 20 kataszteri hold f\xf6ldet adott az egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gnek. Egyik hittestv\xe9r\xfcnk, Zakoda Mih\xe1lyn\xe9 128 kg-os harangot adom\xe1nyozott az egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gnek, melyet \xc1rkosy Istv\xe1n debreceni par\xf3kus 1947. november 6-\xe1n szentelt fel."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Felmer\xfclt annak lehet\u0151s\xe9ge hogy S\xe1mson, Debrecen \xe9s Adony k\xf6z\xf6tt \xf6n\xe1ll\xf3 egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g lesz. Nemcsak a s\xe1msoni, hanem az adonyi tanyavil\xe1got is hozz\xe1csatolj\xe1k. A fejl\u0151d\xe9s azonban az iskol\xe1k \xe1llamos\xedt\xe1sa ut\xe1n megtorpant. Az egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g f\xf6ldj\xe9t elvett\xe9k (1951), a tanteremben az olt\xe1rt el kellett f\xfcgg\xf6ny\xf6zni. Lehetett ugyan mis\xe9zni benne, de csak a kor\xe1bbi m\xe9rt\xe9kben is id\u0151pontokban. Viszont az esk\xfcv\u0151ket m\xe1r a r\xf3mai katolikus templomban kellett tartani. A rendszeres lelkip\xe1sztori ell\xe1t\xe1s h\xedj\xe1n nagyon sokan k\xf6z\xf6ny\xf6ss\xe9 v\xe1ltak. \xc9ppen ez\xe9rt Solt\xe9sz J\xf3zsef debreceni seg\xe9dlelk\xe9sz, aki akkoriban S\xe1msont ell\xe1tta, e sz\xe1mtalanszor megtapasztalt k\xf6z\xf6ny\xf6ss\xe9g ellen\xe9re elhat\xe1rozta, hogy k\xf6zs\xe9gben k\xe1poln\xe1t l\xe9tes\xedt. \xc9ppen 40 \xe9vvel ezel\u0151tt, 1958-ban, a S\xe1msonban, Debrecenben \xe9s m\xe1s egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gekben \xf6sszegy\u0171jt\xf6tt p\xe9nzb\u0151l a nagyk\xf6zs\xe9g k\xf6zep\xe9n egy h\xe1zat v\xe1s\xe1rolt. Az volt a terve, hogy ki\xfcti a k\xf6zfalakat, t\xe1gas helyis\xe9get alak\xedt ki \xe9s ebben rendezi be a k\xe1poln\xe1t. Azonban a h\xe1zban egy m\u0171hely \xe9s lak\xf3 volt \xe9s csak 16 \xe9v m\xfalt\xe1n 1974-ben \xfcresedett meg. Ekkor Solt\xe9sz J\xf3zsef \xfagy d\xf6nt\xf6tt hogy az \xe9p\xfcletet lebontja \xe9s \xfajat \xe9p\xedt helyette, azonban m\xe9g k\xe9t \xe9vet kellett v\xe1rnia, m\xedg a sz\xfcks\xe9ges egyh\xe1zi \xe9s \xe1llami enged\xe9lyeket beszerezte \xe9s csak ezut\xe1n indulhatott meg az \xe9p\xedtkez\xe9s."}),Object(s.jsx)("p",{children:"3. A debreceni egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g k\xe9pvisel\u0151 test\xfclete 1976 \xe1prilis 30-\xe1n tartott gy\u0171l\xe9s\xe9n enged\xe9lyezte, hogy a k\xf6vetkez\u0151 h\xe1rom h\xf3napban a debreceni templomban gy\u0171jt\xe9st rendezzenek a s\xe1msoni k\xe1polna fel\xe9p\xedt\xe9s\xe9re. Hozz\xe1 j\xe1rult az \xe9p\xedtkez\xe9shez a p\xfcsp\xf6ks\xe9g, az Actio Catholica \xe9s n\xe9h\xe1ny m\xe1s egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g, \xedgy els\u0151sorban M\xe1riap\xf3cs."}),Object(s.jsx)("p",{children:"Solt\xe9sz J\xf3zsef a k\xe1poln\xe1t rendk\xedv\xfcl s\xfalyos neh\xe9zs\xe9gek k\xf6zepette, \xe1lland\xf3an n\xf6vekv\u0151 \xe1rak mellett, naponta helysz\xednre utazva \xe9p\xedtette fel. Ennek minden egyes r\xe9sz\xe9r\u0151l pontosan tudok. A tisztelend\u0151 \xfar minden este Debrecenben a Kossuth utc\xe1n a buszr\xf3l lesz\xe1llva, b\xe1rmilyen k\xe9s\u0151 is volt, beszaladt hozz\xe1m, besz\xe1molt a nap esem\xe9nyeir\u0151l, eredm\xe9nyeir\u0151l, sz\xedv\xe9t, lelk\xe9t, idegzet\xe9t beleadta az \xe9p\xedtkez\xe9sbe. Minden este emlegette h\u0171s\xe9ges munkat\xe1rsait, els\u0151sorban Kiss Mikl\xf3st \xe9s Jurkovics J\xe1nost, de m\xe1sokat is. Az \u0151 seg\xedts\xe9g\xfck n\xe9lk\xfcl fel sem \xe9p\xfclt volna ez a k\xe1polna."}),Object(s.jsx)("p",{children:"K\xfcl\xf6n gondot jelentett a berendez\xe9s. A padokat Kiss Mikl\xf3s bogn\xe1r mester k\xe9sz\xedtette, aki jelenleg az egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g k\xe1ntora is. Az olt\xe1rt, az el\u0151k\xe9sz\xfcleti asztalt \xe9s m\xe1s felszerel\xe9si t\xe1rgyakat a tisztelend\u0151 \xfar Budapesten, az \xe1llamos\xedtott int\xe9zetek megsz\xfcntetett k\xe1poln\xe1ib\xf3l megmaradt b\xfatorok k\xf6z\xfcl v\xe1logatta \xf6ssze. Mindezek ut\xe1n ker\xfclt sor az eml\xe9kezetes sz\xe9p napra, amikor felszentelt\xe9k az \xfaj Isten h\xe1z\xe1t."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"20 \xe9v telt el az\xf3ta. S most ahogy meg\xe9rkezt\xfcnk, alig ismertem fel. K\xedv\xfclr\u0151l gy\xf6ny\xf6r\u0171en fel\xfaj\xedtva, bent \xfajra kifestve, \xfajabb templomi t\xe1rgyakkal gazdag\xedtva, \xedzl\xe9sesen berendezett, csod\xe1latosan sz\xe9pen fel \xe9kes\xedtve l\xe1tom e k\xe1poln\xe1t."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"4. Templomb\xfacs\xfat tartunk, hiszen a k\xe1polna keresztfelmagasztal\xe1s tisztelet\xe9re \xe9p\xfclt. A tisztelend\u0151 \xfar \xe9lete keresztvisel\xe9s volt. A k\xe1polna fel\xe9p\xedt\xe9se kereszt\xfat volt, melynek sz\xe1mos \xe1llom\xe1sa volt, de siker\xfclt. A keresztfelmagasztal\xe1s J\xe9zus gy\u0151zelm\xe9nek jele \xe9s \xfcnnepe. Az ikonoszt\xe1zionnak ez is a felirata: J\xe9zus Krisztus gy\u0151z. A megtagadott, el\xe1rult, megal\xe1zott, meggyal\xe1zott, el\xedt\xe9lt J\xe9zus gy\u0151z. Ezt fejezi ki az \xfcnnep, a k\xe1polna sikeres fel\xe9p\xedt\xe9se annyi megpr\xf3b\xe1ltat\xe1s, annyi k\xfczdelem, annyi harc ut\xe1n, de siker\xfclt. A liturgi\xe1ban \xedgy im\xe1dkozunk:"}),Object(s.jsx)("div",{className:"mb flex",children:Object(s.jsxs)("p",{className:"quote badge-2",children:['"Ezen szent hajl\xe9knak, boldog \xe9s \xf6r\xf6k eml\xe9kezet\u0171 alap\xedt\xf3i \xe9s j\xf3tev\u0151ir\u0151l..."',Object(s.jsx)("br",{}),'"Szenteld meg azokat, akik h\xe1zad \xe9kess\xe9g\xe9t szeretik..."',Object(s.jsx)("br",{}),'"Ezen szent hajl\xe9k\xe9rt \xe9s mindazok\xe9rt..."']})}),Object(s.jsx)("p",{children:"Vagyis: legyenek \xe1ldottak, akik fel\xe9p\xedtett\xe9k ezt a k\xe1poln\xe1t. Legyenek \xe1ldottak akik Isten h\xe1z\xe1nak \xe9kess\xe9g\xe9t szeretik \xe9s ez\xe9rt most fel\xfaj\xedtott\xe1k \xe9s gazdag\xedtott\xe1k csill\xe1rral \xe9s m\xe1s t\xe1rgyakkal, s megsz\xe9p\xedtett\xe9k."}),Object(s.jsx)("p",{children:"\xc9s \xe1ldja meg az Isten azokat, akik ide hittel... j\xe1rnak. Adjon nekik er\u0151t ahhoz, amit az evang\xe9liumban olvastunk: az \xf6nmegtagad\xe1shoz, a keresztvisel\xe9shez \xe9s a hitvall\xe1shoz. Isten nem marad ad\xf3sa senkinek, f\u0151leg azoknak nem, akik az \u0151 dics\u0151s\xe9g\xe9re \xe9p\xedtett\xe9k \xe9s \xe9p\xedtett\xe9k e szent hajl\xe9kot, akik ide hittel j\xe1rnak."}),Object(s.jsx)("p",{children:"De legyen r\xe1 gondunk sz\xfcl\u0151knek, nagysz\xfcl\u0151knek, hogy ne n\xe9muljon el az \xe9nek itt, amikor a mi szavunk m\xe1r elhalkul, eln\xe9mul, ne \xfcr\xfclj\xf6n ki a k\xe1polna, ha mi m\xe1r nem lesz\xfcnk. Hanem a k\xf6vetkez\u0151 20 vagy 40 \xe9vben legyenek, akik itt lesznek \xfcnnepl\u0151 l\xe9lekkel, azok, akik itt lelki b\xe9k\xe9re, \xf6r\xf6mre \xe9s lelki hajl\xe9kra tal\xe1lnak. Ez lesz Isten el\u0151tt a legnagyobb \xe9rdem\xfcnk, ha ebben a hitetlen, vall\xe1s n\xe9lk\xfcli vil\xe1gban hitvall\xf3kat neveln\xfcnk. Ezzel adjuk legt\xf6bbet gyermekeinknek, ezzel tesz\xfcnk legt\xf6bbet Isten dics\u0151s\xe9g\xe9re. \xc1MEN."})]})]})]})};function N(){return Object(s.jsxs)("div",{className:"container",children:[Object(s.jsxs)("h3",{className:"title header text-center py-3",children:["Hajd\xfas\xe1msoni G\xf6r\xf6gkatolikus Egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g",Object(s.jsx)("br",{}),"Hit \xe9s Kult\xfar\xe1lis K\xf6z\xf6ss\xe9gi H\xe1za"]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1 mb-1",children:[Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"K\xf6z\xf6ss\xe9gi h\xe1zunk rendelkezik irod\xe1val, ikonfest\u0151 - m\u0171v\xe9szeti, el\u0151ad\xf3 \xe9s \xf6r\xf6ks\xe9gi teremmel, illetve konyh\xe1val \xe9s internet kapcsolattal."}),Object(s.jsxs)("p",{className:"pb",children:["Tov\xe1bb\xe1 k\xfclt\xe9ren tal\xe1lhat\xf3 ",Object(s.jsx)("strong",{children:"Gasztron\xf3miai r\xe9sz"}),", \xedgy k\xf6z\xf6ss\xe9geinknek lehet\u0151s\xe9ge lesz szalonnas\xfct\xe9sre, bogr\xe1csoz\xe1sra, kemenc\xe9s s\xfct\xe9sre. Nagyon fontos, hogy az \xe9tkez\xe9s ilyen form\xe1j\xe1t is \xe1t\xe9lj\xe9k \xe9s \xe9lm\xe9nyt jelentsen az ember sz\xe1m\xe1ra."]}),Object(s.jsxs)("p",{className:"pb",children:["A szabadid\u0151k\xf6zpont sz\xedve \xe9s k\xf6z\xe9ppontja a"," ",Object(s.jsx)("strong",{children:"Lelki ter\xfclet"}),". Itt fogjuk tartani az elm\xe9lked\xe9seket, im\xe1ds\xe1gokat, lelkigyakorlatokat \xe9s \xe9nekeket. Lehet\u0151s\xe9g lesz az elm\xe9ly\xfcl\xe9sre, elcsendesed\xe9sre, mert en\xe9lk\xfcl nincs lelki- \xe9s szellemi el\u0151rehalad\xe1s."]}),Object(s.jsxs)("p",{className:"pb",children:["Csal\xe1dosoknak, hittanos csoportoknak \xe9s kir\xe1ndul\xf3s gyerekeknek, fiataloknak ad lehet\u0151s\xe9get kikapcsol\xf3d\xe1sra, j\xe1t\xe9kos vet\xe9lked\xe9sre a"," ",Object(s.jsx)("strong",{children:"J\xe1tsz\xf3t\xe9r"}),"."]}),Object(s.jsxs)("p",{className:"pb",children:[Object(s.jsx)("strong",{children:"Sport-, focip\xe1ly\xe1val"})," is rendelkez\xfcnk, hiszen nagyon fontos, hogy a gyerekek tudjanak mozogni, hittanos csoportok sportoljanak, s\u0151t csal\xe1dosok, feln\u0151ttek is tudjanak j\xe1tszani, football-ozni."]}),Object(s.jsxs)("p",{children:["V\xe9g\xfcl, de nem utols\xf3 sorban az \xe9rkez\u0151k sz\xe1m\xe1ra sz\xe9p l\xe1tv\xe1ny, a kereszt\xe9ny jelleggel elk\xe9sz\xfclt ",Object(s.jsx)("strong",{children:"Sziklakert, Golgota"}),". Sz\xe9p feld\xedsz\xedt\xe9s\xe9vel, 3 kereszt fel\xe1ll\xedt\xe1s\xe1val m\xe9lt\xf3k\xe9ppen fogadja a vend\xe9geket a h\xe1zba, kifejezi a ter\xfclet jelleg\xe9t."]})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1 mb-1",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Fontos feladatai a h\xe1znak:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Tan\xfas\xe1got tenni a kereszt\xe9nys\xe9g\xfcnkr\u0151l \xe9s a kereszt\xe9nyk\xf6z\xf6ss\xe9get meger\u0151s\xedteni"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Hitre \xe9s k\xf6z\xf6ss\xe9gi szellemre nevelni az itt \xe9l\u0151 embereket"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- \xc9rtelmes szabadid\u0151 elt\xf6lt\xe9s\xe9re ad lehet\u0151s\xe9get csal\xe1doknak, kisk\xf6z\xf6ss\xe9geknek \xe9s civilk\xf6z\xf6ss\xe9geknek"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- M\u0171v\xe9szeti-, kult\xfar\xe1lis-, \xe9s sporttev\xe9kenys\xe9get tudnak megval\xf3s\xedtani az ide \xe9rkez\u0151k"})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1",children:[Object(s.jsxs)("div",{className:"pb-1",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Lehets\xe9ges programok:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Ikonfest\u0151 szakk\xf6r"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Ny\xe1ri gyerekt\xe1borok"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Csal\xe1di napok"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Motoros tal\xe1lkoz\xf3"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- F\u0151z\u0151-sportnap"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Hittanos tal\xe1lkoz\xf3"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gi tal\xe1lkoz\xf3"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Fiatal csal\xe1dosok tal\xe1lkoz\xf3ja"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Nyugd\xedjasok tal\xe1lkoz\xf3ja"})]}),Object(s.jsxs)("div",{children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Illetve lehet\u0151s\xe9g van sok m\xe1s esem\xe9ny megtart\xe1s\xe1ra is, mint p\xe9ld\xe1ul:"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Csal\xe1di rendezv\xe9nyek, tal\xe1lkoz\xf3k"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Keresztel\u0151"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Sz\xfclet\xe9snap"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Ballag\xe1s"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Halotti agap\xe9"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- M\u0171v\xe9szeti foglalkoz\xe1sok"}),Object(s.jsx)("p",{children:"- Ker\xfcleti hittan versenyek"})]})]})]})}var E=t(8),M=t.n(E),S=t.p+"static/media/vi_pal_athenagorasz.a10517ac.jpg",H=t.p+"static/media/hierotheosz_puspok.d8c55451.jpg",I=t.p+"static/media/greek_catholic_church_historical_hajdudorog.a2d46f11.jpg",K=t.p+"static/media/alapito_bulla.62aff984.jpg",J=t.p+"static/media/miklosy_szenteles_utan.f6a86118.jpg",V=t.p+"static/media/debreceni_bombamerenylet_aldozatai.6b2ddd8f.jpg",B=t.p+"static/media/papp_antal_ersek.b25be7ba.jpg",D=t.p+"static/media/dudas_miklos_puspok.98eb8c75.jpg";function G(){return Object(s.jsxs)("div",{className:"container",children:[Object(s.jsx)("div",{children:Object(s.jsx)("h3",{className:"title header text-center py-3",children:"G\xf6r\xf6gkatolikusok Magyarorsz\xe1gon"})}),Object(s.jsxs)("div",{className:"content p-1",children:[Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Kedves g\xf6r\xf6gkatolikus bar\xe1tom!"}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Biztosan hallott\xe1l m\xe1r arr\xf3l, hogy a 2012. \xe9v a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok sz\xe1m\xe1ra k\xfcl\xf6nleges esztend\u0151. Ezt az \xe9vet centen\xe1riumi \xe9vnek h\xedvjuk, mivel id\xe9n \xfcnnepelj\xfck a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye alap\xedt\xe1s\xe1nak sz\xe1zadik \xe9vfordul\xf3j\xe1t (a centen\xe1rium sz\xf3 a latin centum = sz\xe1z sz\xf3b\xf3l ered). G\xf6r\xf6gkatolikus d\xe9d- \xe9s \xfcksz\xfcleink \xe9let\xe9ben a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye alap\xedt\xe1s\xe1nak \xf3ri\xe1si jelent\u0151s\xe9ge volt: ami nek\xfcnk ma term\xe9szetes, az nekik hossz\xfa \xe9vtizedekig tart\xf3, kem\xe9ny k\xfczdelem ut\xe1n el\xe9rt hatalmas siker volt. Amikor meg\xfcnnepelj\xfck a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye sz\xe1zadik sz\xfclet\xe9snapj\xe1t, nem csak az alap\xedt\xe1shoz vezet\u0151 \xfat \xe1llom\xe1sait id\xe9zz\xfck fel, hanem tisztelg\xfcnk \u0151seink el\u0151tt \xe9s osztozunk \xf6r\xf6m\xfckben."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"B\xe1r a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye alap\xedt\xe1sa 1912-ben t\xf6rt\xe9nt, az id\u0151 kerek\xe9t m\xe9gsem csup\xe1n sz\xe1z \xe9vvel kell visszatekern\xfcnk ahhoz, hogy megismerj\xfck \u0151seink t\xf6rt\xe9net\xe9t. A magyar g\xf6r\xf6gkatolikus \xfat a t\xe1voli m\xfaltb\xf3l indul, s meg\xe9rt\xe9s\xe9hez n\xe9h\xe1ny fogalom tiszt\xe1z\xe1s\xe1ra is sz\xfcks\xe9g lesz."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Els\u0151k\xe9nt a \u201eg\xf6r\xf6gkatolikus\u201d kifejez\xe9st kell \xe1tgondolnunk: mi\xe9rt nevezz\xfck magunkat g\xf6r\xf6gkatolikusnak? Mit jelent a \u201eg\xf6r\xf6g\u201d jelz\u0151 az elnevez\xe9s\xfcnkben? Gondolkozt\xe1l m\xe1r ezen?"}),Object(s.jsx)("p",{children:"A \u201eg\xf6r\xf6g\u201d azt jelenti elnevez\xe9s\xfcnkben, hogy \u201ebiz\xe1nci szertart\xe1s\xfa\u201d. Amikor az \xdar J\xe9zus misszi\xf3s parancs\xe1nak:"}),Object(s.jsx)("div",{className:"flex m",children:Object(s.jsx)("p",{className:"badge-2 quote",children:"\u201eMenjetek teh\xe1t, \xe9s tegyetek tan\xedtv\xe1nny\xe1 minden n\xe9pet\u201d - Mt 31,19."})}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"engedelmeskedve az apostolok Jeruzs\xe1lemb\u0151l elindultak az akkor ismert vil\xe1gba \xe9s hirdett\xe9k minden n\xe9pnek az Evang\xe9liumot, r\xf6vid id\u0151 alatt a R\xf3mai Birodalomban \u2013 \xe9s azon k\xedv\xfcl is \u2013 sok-sok v\xe1rosban sok ezer ember fogadta el a kereszt\xe9ny hitet. \u0150k k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 n\xe9pek gyermekei voltak, akik az Evang\xe9lium befogad\xe1sa ut\xe1n a maguk szok\xe1sainak megfelel\u0151en alak\xedtott\xe1k ki egyh\xe1zaik \xe9let\xe9t. Ugyanarra az alapra, J\xe9zus Krisztus evang\xe9lium\xe1ra \xe9p\xedtkeztek, de a k\xf6z\xf6s im\xe1ds\xe1gban, a liturgia v\xe9gz\xe9s\xe9ben \xe9s az egyh\xe1zi \xe9let ter\xe9n soksz\xedn\u0171s\xe9g alakult ki. Egy-egy nagyobb f\xf6ldrajzi t\xe9rs\xe9gen bel\xfcl a jelent\u0151s egyh\xe1zi k\xf6zpontok \u2013 Jeruzs\xe1lem, Anti\xf3chia, Alexandria, R\xf3ma, majd k\xe9s\u0151bb Konstantin\xe1poly (m\xe1s n\xe9ven Biz\xe1nc) \u2013 hat\xe1s\xe1ra kifejl\u0151d\xf6tt a szertart\xe1sok v\xe9gz\xe9s\xe9nek egys\xe9ges m\xf3dja \xe9s kialakultak a r\xedtus-csal\xe1dok. A \u201er\xedtus\u201d sz\xf3t magyarul \u201eszertart\xe1snak\u201d szoktuk ford\xedtani, de tudnod kell, hogy a r\xedtus nem csak a k\xf6z\xf6s im\xe1ds\xe1got, a liturgia szertart\xe1s\xe1t jelenti, hanem ann\xe1l sokkal t\xf6bbet. A r\xedtushoz tartozik az egyh\xe1zfegyelem (ami nem azt jelenti, hogy a templomban fegyelmezetten vesz\xfcnk r\xe9szt a szertart\xe1sokon - az is fontos!), ami mag\xe1ba foglalja azokat a szab\xe1lyokat, amit egy egyh\xe1zon bel\xfcl k\xf6vetnek (pl. a b\xf6jti szok\xe1sok, vagy a papok n\u0151s\xfcl\xe9se). Ma Magyarorsz\xe1gon legink\xe1bb k\xe9t r\xedtus-csal\xe1dot ismerhetsz: a g\xf6r\xf6gkatolikusok a biz\xe1nci r\xedtus-csal\xe1dhoz tartoznak, a r\xf3mai katolikusok pedig a latin r\xedtust k\xf6vetik. Biztosan te is \xe9szrevetted m\xe1r, hogy a g\xf6r\xf6gkatolikus szent liturgia \xe9s a r\xf3mai katolikus mise k\xf6z\xf6tt milyen sok hasonl\xf3s\xe1g van, hiszen ugyanannak az Euchariszti\xe1nak az \xfcnnepl\xe9se zajlik, m\xe9gis mennyire k\xfcl\xf6nb\xf6znek egym\xe1st\xf3l. A biz\xe1nci r\xedtus-csal\xe1d a cs\xe1sz\xe1rv\xe1rosban, Konstantin\xe1polyban fejl\u0151d\xf6tt ki \xe9s onnan terjedt el a Balk\xe1non (g\xf6r\xf6g\xf6k, szerbek, bolg\xe1rok, rom\xe1nok) majd pedig az oroszok, ukr\xe1nok \xe9s ruszinok k\xf6z\xf6tt. A latin r\xedtus R\xf3m\xe1b\xf3l, a p\xe1pa sz\xe9khely\xe9r\u0151l indult ki \xe9s terjedt el az eg\xe9sz nyugati vil\xe1gban. Sz\xe1munkra m\xe1r kev\xe9sb\xe9 ismert, de nagyon \u0151si r\xedtusok az \xf6rm\xe9ny (kevesen Magyarorsz\xe1gon \xe9s Erd\xe9lyben is \xe9lnek), a kopt (Egyiptomban), a sz\xedr (a K\xf6zel-Kelet orsz\xe1gaiban), a k\xe1ld (Irakban), illetve a malab\xe1r (Indi\xe1ban)."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb img-float-left",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:S,alt:"VI. P\xe1l \xe9s Athenagorasz p\xe1tri\xe1rka"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"VI. P\xe1l \xe9s Athenagorasz p\xe1tri\xe1rka"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Hossz\xfa \xe9vsz\xe1zadokon \xe1t a r\xedtusok k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151s\xe9ge nem okozott probl\xe9m\xe1t a kereszt\xe9nyek k\xf6z\xf6tt. Egy egyh\xe1zat alkottak, egym\xe1ssal egys\xe9gben \xe9ltek, im\xe1ds\xe1gaikban megeml\xe9keztek egym\xe1sr\xf3l. Az eg\xe9sz egyh\xe1zat \xe9rint\u0151 k\xe9rd\xe9seket k\xf6z\xf6s tan\xe1cskoz\xe1sokon, egyetemes zsinatokon oldott\xe1k meg. Miut\xe1n azonban a R\xf3mai Birodalom kett\xe9szakadt, a keleten \xe9s a nyugaton \xe9l\u0151 kereszt\xe9nyek egyre ink\xe1bb elt\xe1volodtak egym\xe1st\xf3l, egyre kev\xe9sb\xe9 \xe9rtett\xe9k meg egym\xe1st \xe9s egym\xe1s elt\xe9r\u0151 szok\xe1sait se fogadt\xe1k el \xfagy, ahogyan kor\xe1bban. Ez az elt\xe1volod\xe1s el\u0151sz\xf6r kisebb szakad\xe1sokhoz vezetett, majd pedig 1054-ben bek\xf6vetkezett a nagy szakad\xe1s. Ekkor mind a r\xf3mai, mind pedig a konstantin\xe1polyi egyh\xe1z vezet\u0151i engedtek az emberi g\u0151g k\xeds\xe9rt\xe9s\xe9nek, \xe9s nem a felmer\xfclt probl\xe9m\xe1k \xe9s n\xe9zetelt\xe9r\xe9sek rendez\xe9s\xe9re, hanem az ellent\xe9tek tov\xe1bbi fokoz\xe1s\xe1ra t\xf6rekedtek. K\xf6lcs\xf6n\xf6sen kik\xf6z\xf6s\xedtett\xe9k egym\xe1st, ami az egys\xe9g megszak\xedt\xe1s\xe1t jelentette. Att\xf3l kezdve m\xe9g ink\xe1bb gyanakv\xe1ssal tekintettek egym\xe1sra, s nem im\xe1dkoztak egym\xe1s\xe9rt. Amikor a nyugati keresztesek 1204-ben a Szentf\xf6ld felszabad\xedt\xe1sa helyett Konstantin\xe1polyt ostromolt\xe1k meg, a keleti \xe9s a nyugati egyh\xe1z k\xf6z\xf6tti szakad\xe1s tov\xe1bb m\xe9ly\xfclt \xe9s ellens\xe9ges szemben\xe1ll\xe1ss\xe1 alakult \xe1t. Az 1054-ben kimondott k\xf6lcs\xf6n\xf6s kik\xf6z\xf6s\xedt\xe9st csak 910 \xe9vvel k\xe9s\u0151bb, 1964-ben vonta vissza VI. P\xe1l p\xe1pa \xe9s Athenagorasz p\xe1tri\xe1rka, de a keleti \xe9s a nyugati egyh\xe1z k\xf6z\xf6tti szakad\xe1st ez sem sz\xfcntette meg teljesen. Az 1054-ben \xe9s az azt k\xf6vet\u0151 \xe9vsz\xe1zadok sor\xe1n ejtett sebeket csak hossz\xfa \xe9s t\xfcrelmes p\xe1rbesz\xe9ddel lehet begy\xf3gy\xedtani. Az erre tett k\xeds\xe9rletet nevezz\xfck \xf6kumenikus p\xe1rbesz\xe9dnek."}),Object(s.jsx)("p",{children:"Term\xe9szetesen a szakad\xe1s bek\xf6vetkezte ut\xe1n is t\xf6rt\xe9ntek k\xeds\xe9rletek az egyh\xe1z egys\xe9g\xe9nek helyre\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ra. J\xe9zus ugyanis a tan\xedtv\xe1nyai\xe9rt im\xe1dkozva ezt k\xe9rte a Mennyei Aty\xe1t\xf3l:"}),Object(s.jsx)("div",{className:"flex m",children:Object(s.jsx)("p",{className:"badge-2 quote",children:"\u201eLegyenek mindny\xe1jan egy\u201d - Jn. 17,31."})}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Az \xdar J\xe9zusnak ez a k\xe9r\xe9se szinte parancs minden kereszt\xe9ny sz\xe1m\xe1ra \xe9s arra k\xf6telez, hogy mindig keress\xfck az egyh\xe1z egys\xe9g\xe9nek \xfatj\xe1t. Ezt a m\xfaltban is sok-sok kereszt\xe9ny \u2013 keleten \xe9s nyugaton egyar\xe1nt \u2013 komolyan vette. A legjelent\u0151sebb, de sajnos maradand\xf3 eredm\xe9nyt nem hoz\xf3 k\xeds\xe9rlet az egyh\xe1z egys\xe9g\xe9nek helyre\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ra a firenzei zsinat volt 1439-ben. A k\xe9s\u0151bbi k\xeds\xe9rletek sem vezettek teljes sikerhez, hanem azzal az eredm\xe9nnyel j\xe1rtak, hogy a keleti egyh\xe1z egy-egy r\xe9sze l\xe9pett egys\xe9gre a nyugati, katolikus egyh\xe1zzal. Amikor ez az egys\xe9g \u2013 amit latin sz\xf3val uni\xf3nak nevez\xfcnk \u2013 megval\xf3sul, akkor j\xf6n l\xe9tre egy keleti katolikus, n\xe1lunk haszn\xe1latos elnevez\xe9ssel g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1z. Az elm\xfalt \xe9vsz\xe1zadokban \u2013 de k\xfcl\xf6n\xf6sen a 16-18. sz\xe1zadban \u2013 szerte a vil\xe1gban t\xf6bb keleti katolikus egyh\xe1z j\xf6tt l\xe9tre. A sz\xe1modra legink\xe1bb ismer\u0151s vid\xe9ken, Kelet-K\xf6z\xe9p-Eur\xf3p\xe1ban is, s azon bel\xfcl a t\xf6rt\xe9nelmi Magyarorsz\xe1gon, ebben a korban j\xf6ttek l\xe9tre azok a g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zak, melyek sz\xe1mos viszontags\xe1g ut\xe1n ma is l\xe9teznek. A 16. sz\xe1zad v\xe9g\xe9n az akkori Lengyel-Litv\xe1n Kir\xe1lys\xe1gban a breszti uni\xf3ban (1595/96) j\xf6tt l\xe9tre a rut\xe9n g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1z, amit ma ukr\xe1n g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1znak ismerhetsz. A t\xf6rt\xe9nelmi Magyarorsz\xe1g k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 vid\xe9kein a 17. sz\xe1zad els\u0151 \xe9vtizedeit\u0151l kezdve indultak \xfatjukra azok a kezdem\xe9nyez\xe9sek, melyek g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zak l\xe9trej\xf6tt\xe9hez vezettek. A D\xe9lvid\xe9ken (1611: m\xe1rcsai uni\xf3), az \xe9szakkeleti v\xe1rmegy\xe9kben (1646: ungv\xe1ri uni\xf3), a Partiumban (17. sz\xe1zad utols\xf3 \xe9vtizede), majd pedig Erd\xe9lyben (17-18. sz\xe1zad fordul\xf3ja: gyulafeh\xe9rv\xe1ri uni\xf3) megk\xf6t\xf6tt uni\xf3k (vagyis a r\xf3mai p\xe1p\xe1val val\xf3 egyes\xfcl\xe9s \xfcnnep\xe9lyes kimond\xe1sa) ut\xe1n fokozatosan \xe9p\xfclt ki a g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zszervezet. Az \u0151si alap\xedt\xe1s\xfa, de hivatalosan csak 1771-ben fel\xe1ll\xedtott Munk\xe1csi Egyh\xe1zmegye, majd pedig az ebb\u0151l 1818-ban kialak\xedtott Eperjesi Egyh\xe1zmegye liturgikus nyelve az \xf3szl\xe1v volt. Ezzel szemben az 1721-ben fel\xe1ll\xedtott Fogarasi \xe9s az 1777-ben alap\xedtott Nagyv\xe1radi Egyh\xe1zmegy\xe9ben rom\xe1n nyelven v\xe9gezt\xe9k a szertart\xe1sokat."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Azok a magyarok, akik ezekhez a g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zmegy\xe9khez tartoztak sok\xe1ig elfogadt\xe1k azt, hogy a templomi szertart\xe1sok nyelve \xf3szl\xe1v vagy rom\xe1n. A legt\xf6bben nem is \xe9rtett\xe9k a liturgia sz\xf6veg\xe9t, ami ma neked nagyon furcs\xe1nak t\u0171nhet, de r\xe9gen ez elfogadott volt. Otthon, a faluban magyarul besz\xe9ltek, de elfogadt\xe1k, hogy a templomban egy m\xe1sik nyelven kell im\xe1dkozniuk. Ez akkor kezdett el megv\xe1ltozni, amikor a magyar nyelv haszn\xe1lat\xe1nak \xe9s \xe1pol\xe1s\xe1nak k\xe9rd\xe9se eg\xe9sz Magyarorsz\xe1gon fontoss\xe1 v\xe1lt. T\xf6rt\xe9nelemb\u0151l tal\xe1n tanultad (vagy m\xe9g tanulni fogod), hogy a 18. sz\xe1zad utols\xf3 \xe9vtized\xe9ben Magyarorsz\xe1gon \xfatj\xe1ra indult a nyelv\xfaj\xedt\xe1s mozgalma (biztosan hallottad m\xe1r Kazinczy Ferenc nev\xe9t, aki a nyelv\xfaj\xedt\xf3k vez\xe9re volt). Egyre t\xf6bben \xe9s egyre lelkesebben k\xfczd\xf6ttek az\xe9rt is, hogy a magyar nyelv az \xe1llam hivatalos nyelve legyen (hiszen 1844-ig a latin volt Magyarorsz\xe1g hivatalos nyelve). Ezekben a k\xfczdelmekben az anyanyelv szeretete mellett a magyar haza \xe9s a magyar nemzet ir\xe1nti szeretet is kifejez\u0151d\xe9sre jutott (gondolj K\xf6lcsey Ferencre \xe9s a Himnuszra vagy V\xf6r\xf6smarty Mih\xe1ly Sz\xf3zat\xe1ra). De a hazaszeretet nem csak az irodalomban, hanem a tettekben is megnyilv\xe1nult. Ez a korszak a reformkor, ami Magyarorsz\xe1g t\xf6rt\xe9net\xe9nek egyik legszebb korszaka: kiv\xe1l\xf3 emberek \u2013 Sz\xe9chenyi Istv\xe1n, Kossuth Lajos, De\xe1k Ferenc \xe9s m\xe1sok \u2013 k\xfczd\xf6ttek Magyarorsz\xe1g gazdas\xe1g\xe1nak \xe9s t\xe1rsadalm\xe1nak felvir\xe1goztat\xe1s\xe1\xe9rt."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok lelkesen csatlakoztak ezekhez a mozgalmakhoz, s amikor 1848/49-ben a magyar haza szabads\xe1g\xe1\xe9rt fegyvert kellett fogni, \u0151k is kivett\xe9k a r\xe9sz\xfcket a harcb\xf3l. Kevesen tudj\xe1k \u2013 de Neked mindenk\xe9ppen tudnod kell \u2013 hogy a m\xe1rciusi ifjak vezet\u0151i k\xf6z\xf6tt is volt egy g\xf6r\xf6gkatolikus: Vasv\xe1ri P\xe1l, aki fiatalon adta \xe9let\xe9t a magyar szabads\xe1g\xe9rt. De rajta k\xedv\xfcl nagyon sok g\xf6r\xf6g\xf6katolikus \u2013 k\xf6zt\xfck papok \xe9s kispapok is \u2013 vett r\xe9szt a szabads\xe1gharcban, \xe1ldozta \xe9let\xe9t, vagy szenvedett hossz\xfa v\xe1rfogs\xe1got."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb img-float-right",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:H,alt:"Hierotheosz p\xfcsp\xf6k"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"Hierotheosz p\xfcsp\xf6k"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok teh\xe1t a haza h\u0171 fiaik\xe9nt egyre ink\xe1bb fontosnak \xe9rezt\xe9k azt, hogy a templomaikban anyanyelv\xfck\xf6n im\xe1dkozhassanak. M\xe1s vall\xe1s\xfa honfit\xe1rsaik r\xe9sz\xe9r\u0151l gyakran \xe9rte \u0151ket az a v\xe1d, hogy nem is igazi magyarok, hiszen a templomaikban \xf3szl\xe1vul vagy rom\xe1nul im\xe1dkoznak. Ez a v\xe1d \xe9s az azt k\xeds\xe9r\u0151 m\xe9g gyakoribb cs\xfafol\xf3d\xe1s nagyon b\xe1ntotta \u0151ket. Az\xe9rt is \xe9rezt\xe9k igazs\xe1gtalannak a v\xe1dakat, mivel k\xf6ztudott volt, hogy a honfoglal\xe1s ut\xe1n a magyarok megt\xe9r\xedt\xe9s\xe9t Biz\xe1ncb\xf3l \xe9rkezett szerzetesek kezdt\xe9k meg. A magyarok vezet\u0151i k\xf6z\xfcl az erd\xe9lyi Gyula \xe9s Bulcs\xfa a 10. sz\xe1zad k\xf6zep\xe9n Biz\xe1ncban keresztelkedtek meg. Gyula mag\xe1val hozta Biz\xe1ncb\xf3l Hierotheosz p\xfcsp\xf6k\xf6t, aki szerzetest\xe1rsaival a magyarok k\xf6z\xf6tt t\xe9r\xedtett. Az \xc1rp\xe1d-korban Magyarorsz\xe1gon t\xf6bb helyen biz\xe1nci szertart\xe1s\xfa kolostorok m\u0171k\xf6dtek: Marosv\xe1rott, Oroszl\xe1noson, Veszpr\xe9mv\xf6lgyben (ennek a n\u0151i kolostornak a g\xf6r\xf6g nyelven \xedrott alap\xedt\xf3levele is fennmaradt), Tihanyban, Visegr\xe1don, Dunapentel\xe9n (szint\xe9n n\u0151i kolostor) \xe9s Sz\xe1vaszentdemeteren. Szent Istv\xe1n kir\xe1ly a latin szertart\xe1s\xfa kereszt\xe9nys\xe9get v\xe1lasztotta (az \xe9desanyja Sarolt, Gyula l\xe1nya azonban biz\xe1nci szertart\xe1s\xfa volt) \xe9s a magyarok d\xf6nt\u0151 t\xf6bbs\xe9ge val\xf3ban latin szertart\xe1s\xfa kereszt\xe9ny lett, de a biz\xe1nci szertart\xe1s\xfa kereszt\xe9nys\xe9g jelenl\xe9te a magyarok k\xf6z\xf6tt vitathatatlan. S\u0151t, az 1092. m\xe1jus 20-\xe1n megrendezett szabolcsi zsinat d\xf6nt\xe9sei k\xf6z\xf6tt tal\xe1lunk olyanokat, melyek a biz\xe1nci egyh\xe1z hagyom\xe1ny\xe1ra utalnak (pl. a zsinat elrendeli, hogy a Nagyb\xf6jt\xf6t h\xe9tf\u0151n kell kezdeni, nem pedig Hamvaz\xf3szerd\xe1n). Szint\xe9n l\xe9nyeges, hogy az \xc1rp\xe1d-h\xe1zi kir\xe1lyaink fontosnak tartott\xe1k a Biz\xe1nccal val\xf3 kapcsolatot. Szent L\xe1szl\xf3 kir\xe1ly l\xe1nya, Szent Piroska biz\xe1nci cs\xe1sz\xe1rn\xe9k\xe9nt lett szent. III. B\xe9la kir\xe1lyunk Biz\xe1ncban nevelkedett. Fia Imre kir\xe1ly 1204-ben azt tervezte, hogy a biz\xe1nci szertart\xe1s\xfa magyaroknak p\xfcsp\xf6ks\xe9get \xe1ll\xedt fel. A tat\xe1rj\xe1r\xe1s ut\xe1n azonban a Magyar Kir\xe1lys\xe1gba egyre nagyobb l\xe9tsz\xe1mban betelep\xfcl\u0151 nemzetis\xe9gek \u2013 rom\xe1nok, ruszinok, szerbek \u2013 k\xe9pviselt\xe9k a biz\xe1nci szertart\xe1st, s hozz\xe1juk k\xe9pest a biz\xe1nci szertart\xe1s\xfa magyarok h\xe1tt\xe9rbe szorultak. Ez\xe9rt az \xe9vsz\xe1zadok sor\xe1n magyar k\xf6zv\xe9lem\xe9nyben az az elk\xe9pzel\xe9s alakult ki, hogy a biz\xe1nci szertart\xe1s a nemzetis\xe9gek, a latin r\xedtus pedig a magyarok saj\xe1tja. Ebb\u0151l a gondolkod\xe1sb\xf3l sz\xe1rmaztak a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusokkal szembeni v\xe1dak \xe9s g\xfanyol\xf3d\xe1sok. Ezzel szemben a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok arra hivatkozhattak, hogy az els\u0151 kereszt\xe9ny magyarok biz\xe1nci szertart\xe1s\xfaak voltak. Teh\xe1t lehet valaki egyszerre magyar \xe9s biz\xe1nci szertart\xe1s\xfa."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok \xfagy gondolt\xe1k, hogy a liturgia magyar nyelven val\xf3 v\xe9gz\xe9s\xe9t csak a megfelel\u0151 ford\xedt\xe1sok hi\xe1nya akad\xe1lyozza. Ez\xe9rt elkezdtek liturgia-ford\xedt\xe1sokat k\xe9sz\xedteni. A legkor\xe1bbi ma is fennmaradt ford\xedt\xe1st Kritsfalusi Gy\xf6rgy, ungv\xe1ri tan\xe1r k\xe9sz\xedtette 1795-ben. A ford\xedt\xe1s el\u0151szav\xe1ban utal arra, hogy nem csak Ungv\xe1ron, hanem sok m\xe1s helyen is ig\xe9nylik a magyar nyelv\u0171 g\xf6r\xf6gkatolikus Szent Liturgi\xe1t. Ezen k\xedv\xfcl m\xe1s ford\xedt\xe1sok is k\xe9sz\xfcltek, de ezek is csak k\xe9ziratban terjedhettek. A szertart\xe1sok nyelv\xe9nek megv\xe1ltoztat\xe1sa ugyanis akkor nagyon neh\xe9z volt. Ma term\xe9szetesnek vessz\xfck azt, hogy mind a r\xf3mai katolikusok, mind pedig a g\xf6r\xf6gkatolikusok anyanyelv\xfck\xf6n v\xe9gzik a templomi szertart\xe1sokat. Nem csak Magyarorsz\xe1gon, hanem a vil\xe1gban minden\xfctt. De ez csak alig \xf6tven \xe9ve van \xedgy: a II. Vatik\xe1ni Zsinat el\u0151tt a r\xf3mai katolikus templomokban latinul v\xe9gezt\xe9k a szertart\xe1sokat, a g\xf6r\xf6gkatolikus templomokban pedig az \xf3szl\xe1v vagy a rom\xe1n volt a megengedett."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok \xfagy gondolt\xe1k, hogy ha saj\xe1t egyh\xe1zmegy\xe9j\xfck lenne \xe9s nem \xf3szl\xe1v (Munk\xe1csi \xe9s Eperjesi), illetve rom\xe1n (Nagyv\xe1radi, Szamos\xfajv\xe1r, Gyulafeh\xe9rv\xe1r-Fogaras) liturgikus nyelv\u0171 egyh\xe1zmegy\xe9khez tartozn\xe1nak, akkor a magyar nyelv liturgikus haszn\xe1lat\xe1nak bevezet\xe9se is k\xf6nnyebb lenne."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:I,alt:"A hajd\xfadorogi templom XIX. sz\xe1zadban"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"A hajd\xfadorogi templom XIX. sz\xe1zadban"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Magyarorsz\xe1gon a legnagyobb magyar g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g a hajd\xfadorogi volt. A hajd\xfadorogiak ind\xedtott\xe1k el azt a mozgalmat, mely egy \xf6n\xe1ll\xf3 magyar g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zmegy\xe9\xe9rt \xe9s magyar nyelv liturgikus haszn\xe1lat\xe1nak enged\xe9lyez\xe9s\xe9\xe9rt k\xfczd\xf6tt. 1868. \xe1prilis 16-ra Hajd\xfadorogra h\xedvt\xe1k a magyar g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gek k\xe9pvisel\u0151it \xe9s orsz\xe1gos kongresszust tartottak. A kongresszusra 33 egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g k\xfcldte el k\xe9pvisel\u0151j\xe9t (sz\xe1m szerint 220-at), illetve 20 lelk\xe9sz jelent meg. Ezen k\xedv\xfcl 19 egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g \xe9s 11 lelk\xe9sz \xedr\xe1sban jelezte, hogy elfogadja a hat\xe1rozatokat. A kongresszus \xc1lland\xf3 V\xe9grehajt\xf3 Bizotts\xe1got hozott l\xe9tre, melynek \xe9l\xe9re a szervez\xe9sben nagy \xe9rdemeket szerzett Farkas Lajost (1821-1894), Hajd\xfadorog f\u0151hadnagy\xe1t v\xe1lasztott\xe1k. A k\xfcld\xf6ttek megfogalmazt\xe1k az el\xe9rend\u0151 c\xe9lokat is: 1. magyar egyh\xe1zmegye fel\xe1ll\xedt\xe1sa Hajd\xfadorog sz\xe9khellyel; 2. a liturgikus k\xf6nyvek leford\xedt\xe1sa \xe9s kiad\xe1sa; 3. a magyar liturgikus nyelv szentes\xedt\xe9se. Az \xc1lland\xf3 V\xe9grehajt\xf3 Bizotts\xe1g hossz\xfa \xe9veken \xe1t k\xe9rv\xe9nyeket fogalmazott \xe9s adott be az Orsz\xe1ggy\u0171l\xe9shez \xe9s a korm\xe1nyhoz, de csak r\xe9szeredm\xe9nyeket tudtak el\xe9rni. 1873-ban Hajd\xfadorog sz\xe9khellyel nem egyh\xe1zmegye l\xe9tes\xfclt, hanem a Munk\xe1csi Egyh\xe1zmegy\xe9n bel\xfcl k\xfclhelyn\xf6ks\xe9g. Ez nem adta meg azt az \xf6n\xe1ll\xf3s\xe1got, amire a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok v\xe1gytak, de a magyar liturgikus nyelv szempontj\xe1b\xf3l m\xe9gis fontos volt. A hajd\xfadorogi k\xfclhelyn\xf6ks\xe9g vezet\u0151je, Danilovics J\xe1nos ugyanis 1879-ben ford\xedt\xf3bizotts\xe1got hozott l\xe9tre, melynek az volt a feladata, hogy a k\xe9ziratos ford\xedt\xe1sok helyett j\xf3 min\u0151s\xe9g\u0171 ford\xedt\xe1sokat k\xe9sz\xedtsen. A bizotts\xe1g munk\xe1ja nagyon eredm\xe9nyes volt, hiszen n\xe9h\xe1ny \xe9v alatt leford\xedtott\xe1k \xe9s nyomtat\xe1sban kiadt\xe1k a legfontosabb liturgikus k\xf6nyveket. Ezek a liturgikus k\xf6nyvek azonban nem v\xe1lhattak hivataloss\xe1, mert nem kaptak egyh\xe1zi enged\xe9lyt, s\u0151t a magyar nyelv templomi haszn\xe1lat\xe1t R\xf3ma \xfajra \xe9s \xfajra megtiltotta. A legs\xfalyosabb tilt\xe1s \xe9ppen abban az \xe9vben \xe9rkezett, amikor a magyars\xe1g a honfoglal\xe1s ezredik \xe9vfordul\xf3j\xe1t \xfcnnepelte. 1896. j\xfanius 27-\xe9n a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok a budapesti Egyetemi templomban magyar nyelv\u0171 Szent Liturgi\xe1t v\xe9geztek, amir\u0151l a korabeli \xfajs\xe1gok r\xe9szletes tud\xf3s\xedt\xe1sokat k\xf6z\xf6ltek. Ezek a tud\xf3s\xedt\xe1sok eljutottak R\xf3m\xe1ba is, ahonnan \xfajabb szigor\xfa tilt\xe1s \xe9rkezett. A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusokat m\xe9lyen elszomor\xedtotta az, hogy mik\xf6zben az eg\xe9sz nemzet az ezer\xe9ves Magyarorsz\xe1got \xfcnnepelte, nekik m\xe9g azt sem engedt\xe9k meg, hogy magyarul im\xe1dkozzanak a templomaikban. Szomor\xfas\xe1gukat \xe9s csal\xf3dotts\xe1gukat \xfajabb v\xe1dak fokozt\xe1k. Ekkor Magyarorsz\xe1gon jelent\u0151s fesz\xfclts\xe9gek voltak a magyarok \xe9s a nemzetis\xe9gek \u2013 k\xfcl\xf6n\xf6sen a rom\xe1nok \u2013 k\xf6z\xf6tt. A nemzetis\xe9gek \xfagy \xe9rezt\xe9k \u2013 nem teljesen alaptalanul \u2013 hogy a magyarok nem biztos\xedtj\xe1k nekik azokat a jogokat, melyek fennmarad\xe1sukhoz \xe9s fejl\u0151d\xe9s\xfckh\xf6z sz\xfcks\xe9gesek. Hatalmas vit\xe1k d\xfaltak a politik\xe1ban, s ebben a k\xfczdelemben az is megfogalmaz\xf3dott, hogy a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok mozgalma csup\xe1n a nemzetis\xe9gek elmagyaros\xedt\xe1s\xe1t szolg\xe1lja. Ez a v\xe1d R\xf3m\xe1ba is eljutott, ahol a XIII. Le\xf3 p\xe1pa k\xf6rnyezet\xe9ben sokan hitelt adtak neki. A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok ugyan csak azt akart\xe1k el\xe9rni, amit a rom\xe1nok m\xe1r \xe9vsz\xe1zadokkal kor\xe1bban megkaptak, vagyis hogy \u0151k is az anyanyelv\xfck\xf6n im\xe1dkozhassanak a templomban, most m\xe9gis a puszta l\xe9tez\xe9s\xfcket kellett bizonygatni."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"A sok-sok csal\xf3d\xe1s \xe9s az \xfajra \xe9s \xfajra megfogalmazott v\xe1dak nem vett\xe9k el a kedv\xfcket a k\xfczdelemt\u0151l. H\xe1rom \xe9vtizeddel a hajd\xfadorogi kongresszus ut\xe1n 1898-ban Budapesten megalakult a G\xf6r\xf6g Szertart\xe1s\xfa Katolikus Magyarok Orsz\xe1gos Bizotts\xe1ga. Eln\xf6ke Szab\xf3 Jen\u0151 (1843-1921), miniszteri tan\xe1csos lett, aki a politika vil\xe1g\xe1ban nagyon j\xe1ratos volt. Tudta, hogy a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusokkal szembeni v\xe1dakat \xe9s ellen\xe9rz\xe9seket csak nagy odafigyel\xe9ssel lehet lek\xfczdeni. Az Orsz\xe1gos Bizotts\xe1g sz\xfcks\xe9gesnek l\xe1tta a p\xe1pa meggy\u0151z\xe9s\xe9t arr\xf3l, hogy a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok igenis l\xe9teznek. Ez\xe9rt 1900. m\xe1rcius 6-9. k\xf6z\xf6tt nagyszab\xe1s\xfa r\xf3mai zar\xe1ndoklatot szerveztek, melyen 461 zar\xe1ndok (k\xf6zt\xfck 67 lelk\xe9sz) vett r\xe9szt. A zar\xe1ndokok tal\xe1lkoztak XIII. Le\xf3 p\xe1p\xe1val is, akinek el\u0151adt\xe1k k\xe9r\xe9s\xfcket: szeretn\xe9k a szertart\xe1saikat magyar nyelven v\xe9gezni \xe9s a magyar g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gek sz\xe1m\xe1ra egy saj\xe1t egyh\xe1zmegy\xe9t k\xe9rnek. A zar\xe1ndoklat ut\xe1n R\xf3m\xe1ban jelent\u0151sen javult a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusokr\xf3l kialakult k\xe9p, de a k\xe9t k\xe9r\xe9s k\xf6z\xfcl csak az egyh\xe1zmegye alap\xedt\xe1sa ter\xe9n t\xf6rt\xe9nt el\u0151rel\xe9p\xe9s. A magyar nyelv liturgikus haszn\xe1lat\xe1t R\xf3ma tov\xe1bbra sem enged\xe9lyezte. Ezt ma m\xe1r tal\xe1n furcs\xe1nak tal\xe1lhatod, de ez teljesen megfelelt az akkori gondolkod\xe1snak. Amint eml\xedtettem, a r\xf3mai katolikus egyh\xe1zban ekkor m\xe9g a latint haszn\xe1lt\xe1k a liturgi\xe1ban, ehhez nagyon ragaszkodtak, s el sem tudt\xe1k k\xe9pzelni, hogy n\xe9pnyelven is lehetne szentmis\xe9t v\xe9gezni. R\xf3m\xe1ban att\xf3l f\xe9ltek, hogy ha a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusoknak megengedik az anyanyelv\xfck haszn\xe1lat\xe1t, akkor a r\xf3mai katolikus magyarok is azt fogj\xe1k k\xe9rni."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb img-float-left",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:K,alt:"Az alap\xedt\xf3 bulla"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"Az alap\xedt\xf3 bulla"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"A r\xf3mai zar\xe1ndoklat ut\xe1n m\xe9g hossz\xfa \xe9vek teltek el az egyh\xe1zmegye fel\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ig. A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok a korm\xe1ny t\xe1mogat\xe1s\xe1val szerett\xe9k volna megszerezni a p\xe1pa enged\xe9ly\xe9t nem csak a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye megalap\xedt\xe1s\xe1hoz, hanem a magyar nyelv liturgikus haszn\xe1lat\xe1hoz is. Amikor bel\xe1tt\xe1k, hogy erre nincs es\xe9ly, akkor elfogadt\xe1k, hogy egyel\u0151re csak magyar g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zmegye l\xe9tes\xfclhet. A Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegy\xe9t sok-sok magyar g\xf6r\xf6gkatolikus nagy \xf6r\xf6m\xe9re Ferenc J\xf3zsef kir\xe1ly 1912. m\xe1jus 6-\xe1n alap\xedtotta meg. Biztosan csod\xe1lkozol azon, hogy mi\xe9rt nem a p\xe1pa d\xf6nt\xf6tt az alap\xedt\xe1sr\xf3l? A v\xe1lasz nagyon egyszer\u0171: Szent Istv\xe1n kir\xe1lyt\xf3l kezdve Magyarorsz\xe1g kir\xe1lyainak megvolt az a joga, hogy az orsz\xe1gban egyh\xe1zmegy\xe9ket hozzanak l\xe9tre \xe9s p\xfcsp\xf6k\xf6ket nevezzenek ki. Ezt a jogot f\u0151kegy\xfari jognak h\xedvjuk, s am\xedg Magyarorsz\xe1g kir\xe1lys\xe1g volt, az uralkod\xf3kat ez a jog megillette. Term\xe9szetesen a p\xe1p\xe1nak j\xf3v\xe1 kellett hagyni ezeket az int\xe9zked\xe9seket. Ez \xedgy t\xf6rt\xe9nt a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye alap\xedt\xe1sakor is. X. Szent Piusz p\xe1pa (1903-1914) 1912. j\xfanius 8-\xe1n adta ki a Christifideles graeci kezdet\u0171 bull\xe1t, amivel az alap\xedt\xe1st j\xf3v\xe1hagyta."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb img-float-right",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:J,alt:"Mikl\xf3sy Istv\xe1n p\xfcsp\xf6k"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"Mikl\xf3sy Istv\xe1n p\xfcsp\xf6k"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"A Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye megalap\xedt\xe1sa hatalmas \xf6r\xf6mmel t\xf6lt\xf6tte el a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusokat. \xd6r\xf6m\xfcket az sem \xe1rny\xe9kolta be, hogy a p\xe1pa elrendelte: a magyar nyelvet nem szabad haszn\xe1lni az \xfaj egyh\xe1zmegy\xe9ben, hanem helyette az \xf3g\xf6r\xf6g\xf6t kell bevezetni. Erre azonban csak r\xe9szben ker\xfclt sor: a Szent Liturgi\xe1ban az \xe1tv\xe1ltozat\xe1s szavait mondt\xe1k g\xf6r\xf6g\xfcl a papok, m\xedg a t\xf6bbi r\xe9szt magyarul v\xe9gezt\xe9k. A Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegy\xe9be 162 egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g ker\xfclt. Ezek t\xf6bbs\xe9ge Kelet-Magyarorsz\xe1gon volt, de 35 a Sz\xe9kelyf\xf6ld\xf6n. Ez ut\xf3bbiak r\xe9sz\xe9re hozt\xe1k l\xe9tre a Sz\xe9kelyf\xf6ldi K\xfclhelyn\xf6ks\xe9get. Az egyh\xe1zmegy\xe9t a p\xe1pa megb\xedz\xe1s\xe1b\xf3l Papp Antal munk\xe1csi p\xfcsp\xf6k szervezte meg. Ferenc J\xf3zsef kir\xe1ly 1913. \xe1prilis 21-\xe9n nevezte ki az egyh\xe1zmegye els\u0151 p\xfcsp\xf6k\xe9t, Mikl\xf3sy Istv\xe1n (1857-1937) s\xe1toralja\xfajhelyi par\xf3kus, zempl\xe9ni f\u0151esperes szem\xe9ly\xe9ben. Felszentel\xe9s\xe9re Hajd\xfadorogon ker\xfclt sor 1913. okt\xf3ber 5-\xe9n. Mikl\xf3sy p\xfcsp\xf6k az egyh\xe1zmegye sz\xe9khely\xe9t ideiglenesen Debrecenbe helyezte."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:V,alt:"A debreceni bombamer\xe9nylet \xe1ldozatai: Jaczkovics Mih\xe1ly, Dr. Csatth S\xe1ndor \xe9s Slepkovszky J\xe1nos"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"A debreceni bombamer\xe9nylet \xe1ldozatai: Jaczkovics Mih\xe1ly, Dr. Csatth S\xe1ndor \xe9s Slepkovszky J\xe1nos"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"A Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye megalap\xedt\xe1s\xe1ra \xe9s az els\u0151 p\xfcsp\xf6k kinevez\xe9s\xe9re akkor ker\xfclt sor, amikor Eur\xf3pa eg\xe9n s\xf6t\xe9t fellegek gy\xfclekeztek. Biztosan hallott\xe1l m\xe1r arr\xf3l, hogy 1914 nyar\xe1n hatalmas h\xe1bor\xfa t\xf6rt ki, amit a m\xe9retei miatt els\u0151 vil\xe1gh\xe1bor\xfanak neveznek. Ez a hatalmas puszt\xedt\xe1ssal \xe9s a sok-sok szenved\xe9ssel j\xe1r\xf3 h\xe1bor\xfa a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok \xe9let\xe9t \xe9s a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye fejl\u0151d\xe9s\xe9t is megnehez\xedtette. Egy h\xe1bor\xfa kit\xf6r\xe9s\xe9nek mindig sok oka van, de k\xf6zt\xfck a legs\xfalyosabb a k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 nemzetek egym\xe1s ir\xe1nti gy\u0171l\xf6lete. Kor\xe1bban eml\xedtettem, hogy ebben a korszakban Magyarorsz\xe1g n\xe9pei k\xf6z\xf6tt s\xfalyos ellent\xe9tek \xe9s fesz\xfclts\xe9gek voltak, s ennek a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye megalap\xedt\xe1sakor is jelent\u0151s\xe9ge volt. A rom\xe1nok ellenezt\xe9k a magyar g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zmegye l\xe9trej\xf6tt\xe9t, mivel \xfagy \xe9rezt\xe9k, hogy az ellen\xfck ir\xe1nyul. Csak nagyon nehezen nyugodtak bele az uralkod\xf3 \xe9s a p\xe1pa d\xf6nt\xe9s\xe9be. A k\xf6zelg\u0151 nagy h\xe1bor\xfara k\xe9sz\xfclve ezt az ellent\xe9tet Magyarorsz\xe1g ellens\xe9gei is kihaszn\xe1lt\xe1k. Az orosz titkosszolg\xe1lat felb\xe9relt n\xe9h\xe1ny rom\xe1n kalandort, hogy \xf6lj\xe9k meg az \xfajonnan kinevezett hajd\xfadorogi p\xfcsp\xf6k\xf6t, s ezzel fokozz\xe1k a fesz\xfclts\xe9get a magyarok \xe9s a rom\xe1nok k\xf6z\xf6tt. Ezzel akart\xe1k gyeng\xedteni Magyarorsz\xe1got a h\xe1bor\xfa el\u0151tt. Erre a mer\xe9nyletre 1914 febru\xe1rj\xe1ban ker\xfclt sor. Febru\xe1r 21-\xe9n Czernowitzb\xf3l \u201eKov\xe1cs Anna\u201d \xe1ln\xe9vvel feladott lev\xe9l \xe9rkezett a p\xfcsp\xf6ks\xe9gre. A lev\xe9l \xedr\xf3ja azt k\xf6z\xf6lte Mikl\xf3sy Istv\xe1n p\xfcsp\xf6kkel, hogy c\xedm\xe9re 100 koron\xe1t, egy aranyozott templomi csill\xe1rt \xe9s leop\xe1rdb\u0151rt tartalmaz\xf3 csomagot adott fel. A h\xfasz kilogrammos k\xfcldem\xe9ny febru\xe1r 23-\xe1n meg is \xe9rkezett. Slepkovszky J\xe1nos p\xfcsp\xf6ki titk\xe1r balt\xe1val pr\xf3b\xe1lta felbontani a csomagot, melynek tartalma ekkor felrobbant. A robban\xe1s kid\xf6nt\xf6tte a falakat, \xe1tszak\xedtotta f\xf6d\xe9met \xe9s darabokra szaggatta Jaczkovics Mih\xe1ly helyn\xf6k\xf6t, Slepkovszky J\xe1nos titk\xe1rt, hal\xe1losan megsebes\xedtette dr. Csatth S\xe1ndor \xfcgyv\xe9det, az egyh\xe1zmegye \xfcgy\xe9sz\xe9t, aki a mer\xe9nylet ut\xe1n m\xe9g egy \xf3r\xe1t \xe9lt. Mikl\xf3sy Istv\xe1n p\xfcsp\xf6k\xf6t a csomag kibont\xe1sa el\u0151tt egy m\xe1sik szob\xe1ba telefonhoz h\xedvt\xe1k, \xedgy \u0151 csak kisebb s\xe9r\xfcl\xe9seket szenvedett."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb img-float-left",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:B,alt:"Papp Antal \xe9rsek"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"Papp Antal \xe9rsek"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"A mer\xe9nylet ut\xe1n Mikl\xf3sy p\xfcsp\xf6k \xe1thelyezte sz\xe9khely\xe9t Ny\xedregyh\xe1z\xe1ra (ma is ott tal\xe1lhat\xf3) \xe9s folytatta az egyh\xe1zmegye megszervez\xe9s\xe9t. Hatalmas munka v\xe1rt r\xe1, de az els\u0151 vil\xe1gh\xe1bor\xfa \xe9s az azt k\xf6vet\u0151 viszontags\xe1gos id\u0151szak miatt nagyon sok terv\xe9t nem tudta megval\xf3s\xedtani. A h\xe1bor\xfat lez\xe1r\xf3 trianoni b\xe9ke k\xf6vetkezt\xe9ben a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye is elvesztette egyh\xe1zk\xf6zs\xe9geinek a fel\xe9t (ahogyan Magyarorsz\xe1g ter\xfclet\xe9nek k\xe9tharmad\xe1t). Sok t\xedzezer magyar g\xf6r\xf6gkatolikus Magyarorsz\xe1g hat\xe1rain k\xedv\xfclre ker\xfclt. Nekik nagyon neh\xe9zre fordult sorsuk, mivel az \xfaj \xe1llamokban - Csehszlov\xe1ki\xe1ban \xe9s Rom\xe1ni\xe1ban - a hat\xf3s\xe1gok minden eszk\xf6zzel akad\xe1lyozt\xe1k, hogy magyars\xe1gukat \xe9s g\xf6r\xf6gkatolikuss\xe1gukat egyszerre \xe9lhess\xe9k meg. Ugyanakkor Magyarorsz\xe1g \xfaj hat\xe1rain bel\xfclre ker\xfclt huszonegy g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g, melyek nem a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegy\xe9hez, hanem az Eperjesi \xe9s a Munk\xe1csi Egyh\xe1zmegy\xe9khez tartoztak. Mivel az eperjesi \xe9s a munk\xe1csi p\xfcsp\xf6ki sz\xe9khely Csehszlov\xe1ki\xe1hoz ker\xfclt, a Magyarorsz\xe1gon maradt egyh\xe1zk\xf6zs\xe9gek sz\xe1m\xe1ra XI. Piusz p\xe1pa 1924-ben l\xe9trehozta a Miskolci Apostoli Exarch\xe1tust, melynek f\u0151p\xe1sztora Papp Antal \xe9rsek lett. \u0150 munk\xe1csi p\xfcsp\xf6k volt, de a magyarokkal szemben ellens\xe9ges csehszlov\xe1k hat\xf3s\xe1gok kiutas\xedtott\xe1k Csehszlov\xe1ki\xe1b\xf3l. Az\xf3ta a magyarorsz\xe1gi g\xf6r\xf6gkatolikusok k\xe9t egyh\xe1zkorm\xe1nyzati egys\xe9gben, a Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegy\xe9ben \xe9s a Miskolci Apostoli Exarch\xe1tusban \xe9lnek."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"A trianoni Magyarorsz\xe1gon a g\xf6r\xf6gkatolikusok ar\xe1nya nagyon lecs\xf6kkent. Kor\xe1bban az orsz\xe1g lakoss\xe1g\xe1nak 11 sz\xe1zal\xe9ka volt g\xf6r\xf6gkatolikus. Ez az az ar\xe1ny visszaesett 2 sz\xe1zal\xe9kra. Ennek az\xe9rt volt jelent\u0151s\xe9ge, mert a kev\xe9s g\xf6r\xf6gkatolikus kev\xe9s figyelmet kapott az \xe1llamt\xf3l. A Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye alap\xedt\xe1sakor a magyar korm\xe1ny v\xe1llalta, hogy fel\xe9p\xedti azokat az int\xe9zm\xe9nyeket, melyre az \xfaj p\xfcsp\xf6ks\xe9gnek sz\xfcks\xe9ge volt: papnevel\u0151 int\xe9zetet, tan\xedt\xf3- \xe9s k\xe1ntork\xe9pz\u0151t, egyh\xe1zmegyei k\xf6zpontot (p\xfcsp\xf6ki hivatal, p\xfcsp\xf6ki palota). Ezek megval\xf3s\xedt\xe1sa a h\xe1bor\xfa ut\xe1ni s\xfalyos helyzetben egy\xe9bk\xe9nt is neh\xe9z lett volna. Mivel a g\xf6r\xf6gkatolikusok ar\xe1nya igen alacsony volt, kevesen emeltek sz\xf3t az \xe9rdek\xfckben, \xedgy ezek a nagyon fontos \xe9p\xedtkez\xe9sek elmaradtak."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"A g\xf6r\xf6gkatolikusok azzal pr\xf3b\xe1ltak meg maguk is jav\xedtani helyzet\xfck\xf6n, hogy szervezeteket hoztak l\xe9tre. A legfontosabb ezek k\xf6z\xfcl a Magyar G\xf6r\xf6gkatolikusok Orsz\xe1gos Sz\xf6vets\xe9ge (MAGOSZ) volt, mely 1921. okt\xf3ber elsej\xe9n alakult meg M\xe1riap\xf3cson. A MAGOSZ-nak az volt a feladata, hogy \xf6sszefogja a g\xf6r\xf6gkatolikusokat, s a k\xf6z\xe9letben \xe9s a politik\xe1ban k\xe9pviselje az \xe9rdekeiket. A g\xf6r\xf6gkatolikusok k\xf6z\xf6tti kapcsolattart\xe1st szolg\xe1lt\xe1k az \xfajs\xe1gok is: a G\xf6r\xf6gkatholikus Tud\xf3s\xedt\xf3, a M\xe1riap\xf3csi Napt\xe1r, majd pedig a G\xf6r\xf6gkatolikus Szemle, amit te is j\xf3l ismerhetsz, illetve a Keleti Egyh\xe1z. Ezeket a szervezeteket \xe9s \xfajs\xe1gokat kiv\xe1l\xf3 \xe9s egyh\xe1zukat szeret\u0151 emberek (papok \xe9s vil\xe1giak) vezett\xe9k. N\xe9h\xe1nyuk nev\xe9t \xe9rdemes megjegyezned: Ill\xe9s J\xf3zsef nemzetk\xf6zileg elismert jogtud\xf3s volt, aki a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok \xe9rdek\xe9ben t\xf6bbsz\xf6r j\xe1rt a p\xe1p\xe1n\xe1l, Bud J\xe1nos k\xf6zgazd\xe1sz, aki az els\u0151 vil\xe1gh\xe1bor\xfa ut\xe1n p\xe9nz\xfcgyminiszterk\xe9nt \xfajj\xe1\xe9p\xedtette a magyar gazdas\xe1got, a MAGOSZ vezet\xe9s\xe9ben v\xe1llalt szerepet, Gr\xf3h Istv\xe1n, az Iparm\u0171v\xe9szeti F\u0151iskola rektora, a g\xf6r\xf6gkatolikus sajt\xf3 megteremt\xe9s\xe9\xe9rt munk\xe1lkodott Kozma J\xe1nos miskolci par\xf3kussal, Hodinka Antal, nemzetk\xf6zi h\xedr\u0171 t\xf6rt\xe9n\xe9sz, a g\xf6r\xf6gkatolikusok t\xf6rt\xe9net\xe9t kutatta, Sz\xe1ntay-Sz\xe9m\xe1n Istv\xe1n, az exarch\xe1tus helyn\xf6ke, a Keleti Egyh\xe1z c\xedm\u0171 foly\xf3irat megalap\xedt\xe1s\xe1val a g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zak \xe9s hagyom\xe1nyaik megismertet\xe9s\xe9t szolg\xe1lta, Roh\xe1ly Ferenc \xe9s Krajny\xe1k G\xe1bor a liturgikus sz\xf6vegek \xe9s \xe9nekek kiad\xe1s\xe1ban szereztek \xe9rdemeket. \u0150k mindannyian a magyar g\xf6r\xf6gkatolikuss\xe1g szolg\xe1lat\xe1ba \xe1ll\xedtott\xe1k tehets\xe9g\xfcket \xe9s szorgalmukat, ami\xe9rt az ut\xf3kor h\xe1l\xe1val eml\xe9kezik meg r\xf3luk."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb-1",children:"Az els\u0151 vil\xe1gh\xe1bor\xfa ut\xe1n Magyarorsz\xe1gon csak egy bazilita monostor maradt: a m\xe1riap\xf3csi. A szerzetesek mindig fontos szerepet j\xe1tszanak az egyh\xe1z \xe9let\xe9ben. A magyar g\xf6r\xf6gkatolikusoknak is nagy sz\xfcks\xe9g\xfck volt r\xe1juk. M\xe1riap\xf3cson a zar\xe1ndokok fogad\xe1sa mellett lelkigyakorlatokat szerveztek papoknak \xe9s vil\xe1giaknak. 1933-t\xf3l a bazilit\xe1k Hajd\xfadorogon is \xe9p\xedtkez\xe9sbe kezdtek, hogy M\xe1riap\xf3cs mellett ott is megtelepedhessenek. Vezet\u0151j\xfck ekkor Dud\xe1s Mikl\xf3s volt, aki bazilita el\xf6lj\xe1r\xf3k\xe9nt megszervezte a bazilita n\u0151v\xe9rek hajd\xfadorogi \xe9s m\xe1riap\xf3csi letelep\xfcl\xe9s\xe9t is."}),Object(s.jsxs)("div",{className:"img-container all-center mb img-float-right",children:[Object(s.jsx)(M.a,{debounce:!1,offsetVertical:500,children:Object(s.jsx)("img",{className:"rounded",src:D,alt:"Dud\xe1s Mikl\xf3s p\xfcsp\xf6k"})}),Object(s.jsx)("p",{className:"card-2 p",children:"Dud\xe1s Mikl\xf3s p\xfcsp\xf6k"})]}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"A Hajd\xfadorogi Egyh\xe1zmegye els\u0151 p\xfcsp\xf6ke, Mikl\xf3sy Istv\xe1n 1937-ben halt meg. Az ut\xf3dj\xe1t Dud\xe1s Mikl\xf3s bazilita szerzetes szem\xe9ly\xe9ben 1939-ben nevezte ki XII. Piusz p\xe1pa. Az \xfaj p\xfcsp\xf6k nagy lend\xfclettel l\xe1tott munk\xe1hoz, de a kinevez\xe9se ut\xe1n n\xe9h\xe1ny h\xf3nappal kit\xf6rt a 2. vil\xe1gh\xe1bor\xfa, mely rengeteg pusztul\xe1ssal \xe9s szenved\xe9ssel j\xe1rt. 1944 \u0151sz\xe9n \xe9s 1945 tavasz\xe1n a szovjet hadsereg elfoglalta Magyarorsz\xe1got, ami nem csak a h\xe1bor\xfa v\xe9g\xe9t, hanem egy \xfaj, az egyh\xe1zak \xe9s a vall\xe1sos emberek sz\xe1m\xe1ra sok-sok megpr\xf3b\xe1ltat\xe1ssal j\xe1r\xf3 korszak kezdet\xe9t is jelentette. A Szovjet\xfani\xf3 ugyanis kommunista \xe1llam volt, mely 1917 \xf3ta hivatalosan is tagadta Isten l\xe9t\xe9t, \xfcld\xf6zte az egyh\xe1zakat \xe9s a vall\xe1sos embereket. A Szovjet\xfani\xf3ban sok sz\xe1zezer h\xedv\u0151t \xe9s papot gyilkoltak meg vagy \xedt\xe9ltek hossz\xfa b\xf6rt\xf6nb\xfcntet\xe9sre csak az\xe9rt, mert nem tagadt\xe1k meg a hit\xfcket. Amikor a h\xe1bor\xfa gy\u0151ztesek\xe9nt a szovjet hadsereg elfoglalta a kelet-eur\xf3pai orsz\xe1gokat, k\xf6zt\xfck haz\xe1nkat, a vall\xe1s- \xe9s egyh\xe1zellenes politik\xe1t is r\xe1k\xe9nyszer\xedtette a leig\xe1zott n\xe9pekre. Amikor 1947-t\u0151l a szovjet hadsereg t\xe1mogat\xe1s\xe1val a magyar kommunist\xe1k \xe1tvett\xe9k a hatalmat, Magyarorsz\xe1gon is elkezd\u0151d\xf6tt az egyh\xe1zak \xfcld\xf6z\xe9se. P\xfcsp\xf6k\xf6ket (biztosan hallottad m\xe1r Mindszenty J\xf3zsef b\xedboros nev\xe9t), papokat \xe9s h\xedveket b\xf6rt\xf6n\xf6ztek be \xe9s hurcoltak meg. Betiltott\xe1k a szerzetesrendek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9t (a bazilit\xe1knak is el kellett hagyniuk a m\xe1riap\xf3csi monostort \xe9s a hajd\xfadorogi rendh\xe1zat), megtiltott\xe1k az iskolai hitoktat\xe1st, \xe1llamos\xedtott\xe1k az egyh\xe1zi iskol\xe1kat. Ez a s\xf6t\xe9t kor nagy pr\xf3bat\xe9telt jelentett a g\xf6r\xf6gkatolikusoknak is, akiknek att\xf3l is kellett tartaniuk, hogy a kommunist\xe1k felsz\xe1molj\xe1k az egyh\xe1zukat, ahogyan azt a szovjetek is megtett\xe9k. Biztosan hallott\xe1l boldog Romzsa T\xf3dor munk\xe1csi p\xfcsp\xf6kr\u0151l, akit a szovjet kommunist\xe1k gyilkoltak meg 1947-ben. Meggyilkol\xe1sa ut\xe1n a szovjet hat\xf3s\xe1gok betiltott\xe1k a g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1z m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9t a Szovjetuni\xf3ban. Dud\xe1s Mikl\xf3s p\xfcsp\xf6k az ellens\xe9ges \xe1llamhatalomnak kiszolg\xe1ltatva \xe9s eszk\xf6z\xf6k n\xe9lk\xfcl az isteni Gondvisel\xe9sbe vetett hittel vezette egyh\xe1zunkat ebben a neh\xe9z id\u0151szakban. 1972-ben bek\xf6vetkezett hal\xe1l\xe1ig a kedvez\u0151tlen k\xf6r\xfclm\xe9nyek ellen\xe9re k\xe9t nagyon fontos eredm\xe9nyt el tudott \xe9rni."}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"1950-ben teljes\xfclt a magyar g\xf6r\xf6gkatolikusok r\xe9gi v\xe1gya: Dud\xe1s Mikl\xf3s p\xfcsp\xf6k ekkor alap\xedtotta meg Ny\xedregyh\xe1z\xe1n a papnevel\u0151 int\xe9zetet \xe9s hittudom\xe1nyi f\u0151iskol\xe1t, melyek ma is m\u0171k\xf6dnek (a f\u0151iskol\xe1t Szent Atan\xe1z G\xf6r\xf6gkatolikus Hittudom\xe1nyi F\u0151iskolak\xe9nt ismerheted). A m\xe1sik fontos eredm\xe9ny egy szint\xe9n r\xe9gi v\xe1gy beteljes\xfcl\xe9se volt: 1965. november 19-\xe9n R\xf3m\xe1ban, a Szent P\xe9ter Bazilik\xe1ban Dud\xe1s Mikl\xf3s p\xfcsp\xf6k magyar nyelv\u0171 Szent Liturgi\xe1t mutatott be t\xf6bb sz\xe1z p\xfcsp\xf6k el\u0151tt, akik a II. Vatik\xe1ni Zsinat tan\xe1cskoz\xe1s\xe1n vettek r\xe9szt. A zsinat \xfagy d\xf6nt\xf6tt, hogy a r\xf3mai katolikus egyh\xe1zban az addig kiz\xe1r\xf3lagos latin mellett a nemzeti nyelvek is haszn\xe1lhat\xf3k a liturgi\xe1ban. Ezzel elh\xe1rult az akad\xe1ly a magyar nyelv liturgikus haszn\xe1lata el\u0151tt is, ami\xe9rt \u0151seink oly sokat k\xfczd\xf6ttek."}),Object(s.jsx)("h4",{className:"pb",children:"Kedves g\xf6r\xf6gkatolikus bar\xe1tom!"}),Object(s.jsx)("p",{className:"pb",children:"Amikor ebben az esztend\u0151ben egyh\xe1zmegy\xe9nk alap\xedt\xe1s\xe1nak sz\xe1zadik \xe9vfordul\xf3j\xe1ra eml\xe9kez\xfcnk, fontos, hogy megeml\xe9kezz\xfcnk \u0151seink k\xfczdelm\xe9r\u0151l. L\xe1thatod, milyen sok \xe1ldozatot kellett hozniuk, milyen nagy kitart\xe1ssal kellett k\xfczdeni\xfck az\xe9rt, hogy el\xe9rj\xe9k c\xe9ljukat. Er\u0151t az egyh\xe1z ir\xe1nti szeretet\xfckb\u0151l, a biz\xe1nci szertart\xe1shoz, a katolikus hithez \xe9s a magyars\xe1gukhoz val\xf3 ragaszkod\xe1sukb\xf3l mer\xedtettek."}),Object(s.jsx)("p",{className:"quote text-center",children:"Tiszteld \u0151seidet \xe9s szeresd g\xf6r\xf6gkatolikus egyh\xe1zadat az \u0151 szeretet\xfckkel!"})]})]})}var F=t.p+"static/media/map.58cfd678.jpg",T=function(){return Object(s.jsxs)("div",{className:"container",children:[Object(s.jsx)("h3",{className:"text-center py-3 title header",children:"El\xe9rhet\u0151s\xe9g\xfcnk"}),Object(s.jsx)("div",{className:"content",children:Object(s.jsxs)("div",{className:"p-1",children:[Object(s.jsxs)("h4",{className:"text-center quote pb",children:["Hajd\xfas\xe1msoni G\xf6r\xf6gkatolikus Egyh\xe1zk\xf6zs\xe9g",Object(s.jsx)("br",{}),"Szent Kereszt F\xf6lmagasztal\xe1s\xe1nak Temploma"]}),Object(s.jsx)("p",{className:"text-center quote",children:"4251 Hajd\xfas\xe1mson, Hunyadi utca 2."}),Object(s.jsx)("a",{className:"text-center quote btn-block",href:"tel:+36304829450",children:"+3630/482-9450"}),Object(s.jsx)("a",{className:"text-center quote btn-block",href:"mailto:zolcsak2010@gmail.com",children:"zolcsak2010@gmail.com"})]})}),Object(s.jsx)("a",{href:"https://goo.gl/maps/yb62ESy6ryfJQ8tf7",children:Object(s.jsx)("img",{className:"all-center p-1",src:F,alt:"",style:{maxWidth:"400px"}})})]})},L=t.p+"static/media/logo-szukre-mediakozpont2019-436x429-1.b2fbae5f.png",P=function(){return Object(s.jsx)("div",{className:"footer",children:Object(s.jsxs)("div",{className:"bg-dark",children:[Object(s.jsx)("div",{className:"all-center",children:Object(s.jsx)("img",{src:L,style:{height:"50px",width:"50px",display:"inline-block",marginRight:"0.7rem"},alt:"logo"})}),Object(s.jsx)("div",{children:Object(s.jsx)("p",{className:"small text-center",children:"Hajd\xfas\xe1msoni G\xf6r\xf6gkatolikus Par\xf3kia \xa9 2021"})})]})})};t(46);var Z=function(){return Object(s.jsx)(r.a,{children:Object(s.jsxs)("div",{children:[Object(s.jsxs)("div",{className:"for-footer",children:[Object(s.jsx)(p,{}),Object(s.jsxs)(i.c,{children:[Object(s.jsx)(i.a,{exact:!0,path:"/",component:f}),Object(s.jsx)(i.a,{exact:!0,path:"/about",component:A}),Object(s.jsx)(i.a,{exact:!0,path:"/history",component:G}),Object(s.jsx)(i.a,{exact:!0,path:"/contact",component:T}),Object(s.jsx)(i.a,{exact:!0,path:"/communityhouse",component:N})]})]}),Object(s.jsx)(P,{})]})})};k.a.render(Object(s.jsx)(Z,{}),document.getElementById("root"))}},[[47,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=main.663a7720.chunk.js.map